<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://maomaohead.github.io</id>
    <title>MaoMaoHead</title>
    <updated>2023-07-08T07:39:24.115Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://maomaohead.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://maomaohead.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>爆肝蓝色生死恋</subtitle>
    <logo>https://maomaohead.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://maomaohead.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, MaoMaoHead</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第三章 结缔组织]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/di-san-zhang-jie-di-zu-zhi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/di-san-zhang-jie-di-zu-zhi/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T07:28:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="结缔组织">※结缔组织：</h2>
<p>（1）结缔组织由细胞和细胞外基质组成，细胞外基质包括结缔组织洗白分泌产生的呈丝状的纤维和无定形基质，以及不断循环更新的组织液。<br>
（2）分布广泛，形态多样，包括固有结缔组织（即疏松结缔组织、致密结缔组织、脂肪组织和网状组织）和其他特殊类型的结缔组织（血液、淋巴、软骨组织、骨组织等）<br>
（3）功能：连接、支持、保护、贮存营养、物质运输等多种功能</p>
<h2 id="一-疏松结缔组织蜂窝组织">一、疏松结缔组织/蜂窝组织</h2>
<p>◎特点：细胞种类较多，纤维数量较少，排列稀疏，富含血管及神经（末梢）<br>
◎功能：连接、支持、防御、修复</p>
<h3 id="一细胞">（一）细胞</h3>
<p>1、成纤维细胞：疏松结缔组织中数目最多、最主要的细胞，常附着在胶原纤维上<br>
（1）结构特点：<br>
①功能活跃时，细胞较大，多突起；细胞核大，卵圆形，着色浅，核仁丰富；细胞质较丰富，呈弱嗜碱性；<br>
②具有蛋白质分泌细胞的超微结构特征，即含丰富的粗面内质网和发达的高尔基复合体；<br>
③属于持续性蛋白质分泌细胞，细胞质中无明显的分泌颗粒。<br>
（2）主要功能：<br>
①合成、分泌胶原蛋白和弹性蛋白，并形成无定形基质。胶原蛋白构成胶原纤维和网状纤维，而弹性蛋白构成弹性纤维。<br>
②分泌多种生长因子，调节各种细胞的增殖和功能。<br>
（3）纤维细胞（功能处于静止状态的成纤维细胞）<br>
①结构特点：<br>
i. 细胞较小，呈长梭形，细胞核小而细长，着色深；细胞质少，呈嗜酸性<br>
ii.电镜下，细胞质内粗面内质网少，高尔基体不发达。<br>
②主要功能：在创伤等情况下，纤维细胞可逆向分化为成纤维细胞，并分裂、增殖，向受损部位迁移，产生细胞外基质，形成瘢痕组织，参与创伤修复。<br>
2、巨噬细胞<br>
（1）结构特点：<br>
①形态多样，随功能状态而改变。功能活跃者，常伸出较长的伪足而形态不规则。<br>
②细胞核较小，圆或肾形，着色深。细胞质丰富，多呈嗜酸性，可含有异物颗粒和空泡。<br>
③电镜下，细胞表面有许多褶皱、微绒毛和少数球形隆起。<br>
④细胞内含有大量溶酶体、吞噬体、吞噬泡和残余体，以及数量不等的粗面内质网、高尔基体和线粒体。<br>
⑤细胞膜内侧和伪足内有较多微丝和微管，参与细胞运动和吞噬功能。<br>
（2）功能：吞噬作用、抗原呈递作用、分泌功能<br>
（3）趋化性与趋化因子：疏松结缔组织内处于功能静止状态的巨噬细胞称为组织细胞，当受细菌产物、炎症变性蛋白等物质刺激后，细胞伸出伪足，沿这些化学物质的浓度朝浓度高的部位定向移动，聚集到产生和释放这些化学物质的部位，因而被称为游走的活化细胞。细胞的这种特性称为趋化性，而这类化学物质叫做趋化因子。<br>
▲趋化性是巨噬细胞发挥功能的前提。<br>
3、浆细胞（效应B淋巴细胞）：<br>
（1）分布：主要分布于脾、淋巴结以及消化管、呼吸道等黏膜的结缔组织或淋巴组织内及慢性炎症部位，而在一般接地组织内少<br>
（2）结构特点：<br>
①细胞呈卵圆形或圆形。多偏于一侧，异染色质常呈粗条块状，从核中心向核膜呈辐射状分布。<br>
②细胞质丰富，呈嗜碱性，细胞核外有一浅染区。<br>
③电镜下，细胞质内几乎充满呈环形平行排列的粗面内质网，细胞核旁浅染区有发达的高尔基体。<br>
（3）功能：合成并分泌免疫球蛋白（Ig、抗体）。抗体的一端与抗原高度特异性结合形成抗原-抗体复合物，另一端与吞噬细胞（如巨噬细胞）上的受体结合，从而使抗原-抗体复合物被吞噬和消灭。<br>
4、肥大细胞<br>
（1）来源：骨髓的造血祖细胞<br>
（2）结构特点：细胞较大，圆或卵圆形；细胞核小而圆，居中；细胞质内充满粗大的嗜碱性分泌颗粒，可被醛复红染为紫色。<br>
（3）功能：释放多种活性物质。启动针对病原体的炎症反应。<br>
①组胺和白三烯可使局部毛细血管和微静脉扩张，通透性增强，组织液渗出增多，导致局部红肿；<br>
②中性粒细胞趋化因子和嗜酸性粒细胞趋化因子可分别促使这两种血细胞迁入结缔组织内，中性粒细胞可吞噬细胞，嗜酸性粒细胞可吞噬抗原-抗体复合物，并有杀菌作用；<br>
③肥大细胞分泌的肝素具有抗凝血作用。<br>
（4）过敏反应（名词解释）：由于未阐明的原因，少数人的免疫系统对机体并无害的物质发生免疫应答。当机体第二次接触到这些物质（抗原/过敏原）时，肥大细胞会受到刺激，以胞吐方式大量释放颗粒内容物（脱颗粒）。组胺、白三烯可使皮肤的微静脉和毛细血管扩张，形成数量不等的红肿块，称荨麻疹；可使肺内细支气管平滑肌痉挛，黏液分泌增多，导致哮喘；可使全身小动脉扩张，导致血压急剧下降，引起休克。这些病症统称过敏反应。<br>
5、脂肪细胞<br>
（1）结构特点：胞体大，常呈球形或多边形；胞质内含一个大脂滴，将其余胞质和细胞核挤到细胞周缘，细胞核被挤压成弯月状，位于细胞一侧。<br>
（2）功能：合成、储存脂肪，参与脂类代谢。<br>
6、未分化间质细胞：保留着间充质细胞的多向分化潜能，参与结缔组织和小血管的修复。<br>
7、白细胞：行驶免疫防御功能。</p>
<h3 id="二纤维">（二）纤维</h3>
<p>1、胶原纤维（白纤维）：数量最多<br>
（1）HE染色切片：呈嗜酸性、波浪形，有分支并交织成网，常成束存在。<br>
（2）电镜下：呈明暗交替的周期性横纹<br>
（3）生化成分：I型胶原蛋白（由成纤维细胞分泌，于细胞外聚合为胶原原纤维，再经少量黏合质 黏结成胶原纤维）<br>
（4）胶原纤维韧性大，抗拉力强。<br>
2、弹性纤维（黄纤维）<br>
（1）HE染色切片：着淡红色，不易与胶原纤维区分。较细、表面光滑，末端常弯曲，可有分支，交织成网。<br>
（2）电镜下：弹性纤维的核心部分电子密度较低，由均质无定形的弹性蛋白组成；外周覆盖电子密度较高的微原纤维，在外周起支架作用。<br>
（3）弹性蛋白富有弹性，与胶原纤维交织在一起，使疏松结缔组织兼有弹性和韧性。<br>
3、网状纤维（嗜银纤维）：主要由III型胶原蛋白构成，表面被覆糖蛋白（PAS反应阳性）。</p>
<h3 id="三基质">（三）基质</h3>
<p>1、蛋白聚糖（蛋白多糖）：基质的主要成分，由氨基聚糖（80%~90%）与蛋白质以共价键结合而成的聚合体。<br>
※氨基聚糖（GACs，糖胺多糖/黏多糖）的分类：<br>
①硫酸化：硫酸软骨素、硫酸角质素、硫酸皮肤束、硫酸乙酰肝素，分子较小<br>
②非硫酸化：主要为透明质酸，为曲折盘绕的长链大分子，构成蛋白聚糖的主干。<br>
2、纤维黏连蛋白：结缔组织基质中最主要的黏连性糖蛋白，是将结缔组织各成分有机连接的媒介，形成一个整合的胶原纤维网络结构<br>
3、组织液</p>
<h2 id="二-致密结缔组织">二、致密结缔组织</h2>
<p>1、规则致密结缔组织：主要构成肌腱、腱膜及大部分的韧带。<br>
（1）大量密集胶原纤维聚集成束，顺着应力方向平行排列，抗牵拉力强。<br>
（2）腱细胞：纤维束之间一种形态特殊的成纤维细胞，胞体伸出多个薄翼状突起嵌入纤维之间。<br>
2、不规则致密结缔组织：主要构成真皮、硬脑膜及多数器官的被膜<br>
3、弹性组织：以弹性纤维为主的致密结缔组织。</p>
<h2 id="三-脂肪组织">三、脂肪组织</h2>
<p>1、黄色脂肪组织（单泡脂肪组织）<br>
（1）分布：皮下、网膜、系膜等处<br>
（2）功能：体内最大的储能库，还具有维持体温、缓冲、保护和填充等作用<br>
（3）单泡脂肪细胞：黄色脂肪组织的脂肪细胞体积大，胞质内只有一个大的脂滴，称单泡脂肪细胞。<br>
——分泌瘦素，通过刺激下丘脑的活动抑制食欲，参与调节新脂形成。<br>
2、棕色脂肪组织（多泡脂肪组织）<br>
（1）特点：组织内有丰富的毛细血管；脂肪细胞较小，细胞质内散在许多大小不一的脂滴，线粒体大而丰富，细胞核圆，居中，称多泡脂肪细胞。</p>
<h2 id="四-网状组织">四、网状组织</h2>
<p>1、分布：主要分布于造血组织，如骨髓、脾、淋巴结等<br>
2、组成：网状细胞和网状纤维（由网状细胞产生）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第二章 上皮组织]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/di-er-zhang-shang-pi-zu-zhi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/di-er-zhang-shang-pi-zu-zhi/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T07:16:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="上皮组织">※上皮组织</h2>
<p>（1）结构特点：<br>
①由大量形态规则、排列密集的上皮细胞和极少量的细胞外基质组成。<br>
②具有明显的极性（细胞的不同表面在结构和功能上有明显差别），其朝向身体的表面或有腔器官腔面的一面为游离面；与游离面相对的朝向深部结缔组织的一面称基底面；而上皮细胞之间的连接面为侧面。<br>
③上皮大都无无血管，但可有丰富的感觉神经末梢<br>
（2）主要功能：保护、吸收、分泌、排泄</p>
<h2 id="一-被覆上皮">一、被覆上皮</h2>
<p>※被覆上皮的分类依据是构成细胞的层数和表层细胞的形状。<br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1688800644838.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="1-单层扁平上皮单层鳞状上皮">1、单层扁平上皮（单层鳞状上皮）</h3>
<p>（1）形态特点：<br>
①从上皮表面观察，细胞呈不规则性或多边形，核椭圆形，位于细胞中央，细胞边缘呈锯齿状或波浪状，互相嵌合。<br>
②从垂直切面观察，细胞扁薄，胞质少，只有含核的部分略厚。<br>
（2）内皮：衬贴在心、血管和淋巴管腔面的单层扁平上皮称为内皮，其表面光滑，有利于血液和淋巴的流动，也有利于内皮物质交换。<br>
（3）外皮：分布在胸膜、腹膜和心包膜表面的单层扁平上皮称间皮，其表面湿润光滑，可减少器官活动的摩擦。</p>
<h3 id="2-单层立方上皮由一层近似立方形的细胞组成">2、单层立方上皮：由一层近似立方形的细胞组成。</h3>
<p>形态特点：①从上皮表面观察：细胞呈六角形或多角形。<br>
②在垂直切面上，细胞呈立方形，核圆，居中。</p>
<h3 id="3-单层柱状上皮">3、单层柱状上皮</h3>
<p>（1）形态特点：①从表面观察，细胞呈六角形或多角形；<br>
②在垂直切面上，细胞为柱状，核为椭圆形，其长轴与细胞长轴一致。<br>
（2）功能：吸收或分泌<br>
（3）肠道的柱状上皮中，除柱状细胞外，还散在有杯状细胞。<br>
①形态特点：形似高脚酒杯，底部狭窄，含深染的核，顶部膨大，充满分泌颗粒。<br>
②黏原颗粒：由于杯状细胞颗粒中含PAS反应阳性的黏蛋白（一种糖蛋白），故称黏原颗粒。黏蛋白分泌后，与水结合形成黏液，有润滑和保护上皮的作用。</p>
<h3 id="4-假复层纤毛柱状上皮">4、假复层纤毛柱状上皮</h3>
<p>（1）分布：主要在呼吸管道腔面<br>
（2）结构特点：<br>
①由柱状细胞、梭形细胞、锥形细胞和杯状细胞组成，其中柱状细胞最多，表面有大量纤毛。<br>
②这些细胞形态不同，高矮不一，核的位置不在同一水平上，但基底部均附着于基膜，因此在垂直切面上观察貌似复层，而实际为单层。</p>
<h3 id="5-复层扁平上皮复层鳞状上皮">5、复层扁平上皮（复层鳞状上皮）</h3>
<p>（1）结构特点：在上皮的垂直切面上，细胞形状不一<br>
①紧靠基膜的一层基底细胞为矮柱状，为具有增殖分化能力的干细胞，其产生的部分子细胞向浅层移动；<br>
②基底层以上是数层多边形细胞，再往上为计策给梭形或扁平细胞；最表层的扁平细胞已退化，逐渐脱落。<br>
（2）上皮与深部结缔组织的连接凹凸不平，可增加二者的连接面积，既有利于上皮获得营养供应，又使连接变得更加牢固。<br>
（3）角化的复层扁平上皮：位于皮肤表皮的复层扁平细胞，浅层细胞的核消失，胞质充满角蛋白，细胞干硬，并不断脱落，称角化的复层扁平上皮<br>
（4）未角化的复层扁平上皮：衬贴在口腔和食管等腔面的复层扁平上皮，浅层细胞有核，含角蛋白少，称未角化的复层扁平上皮。<br>
（5）功能：具有耐摩擦和阻止异物侵入等作用，受损伤后有很强的再生修复能力</p>
<h3 id="6-复层柱状上皮">6、复层柱状上皮</h3>
<p>（1）结构特点：由数层细胞构成，其深部为一层或几层多边形细胞，浅部为一层排列较整齐的矮柱状细胞<br>
（2）分布：主要在结膜、男性尿道和一些腺的大导管处。</p>
<h3 id="7-变移上皮">7、变移上皮：</h3>
<p>（1）分布：排尿管道<br>
（2）结构特点：可分为表层细胞、中间层细胞和基底细胞<br>
①一个表层细胞可覆盖几个中间层细胞，故称为盖细胞。<br>
②细胞形状和层数可随器官的空虚与扩张状态而变化。如膀胱空虚时，上皮变厚，细胞层数增多，盖细胞呈大的立方形；膀胱充盈扩张时，上皮变薄，细胞层数减少，盖细胞呈扁平状。</p>
<h2 id="二-腺上皮和腺腺上皮是由腺细胞组成的以分泌功能为主的上皮腺是以腺上皮为主要成分的器官或结构">二、腺上皮和腺：腺上皮是由腺细胞组成的以分泌功能为主的上皮，腺是以腺上皮为主要成分的器官或结构</h2>
<p>※外分泌腺和内分泌腺：<br>
（1）外分泌腺：有些酶的分泌物经导管排至体表或器官腔内，称外分泌腺，如汗腺、唾液腺等。<br>
（2）内分泌腺：有的腺没有导管，分泌物（为激素）一般释放入血液，称内分泌腺，如甲状腺、肾上腺等。<br>
1、分泌部：<br>
（1）浆液细胞：浆液细胞的核为圆形，位于细胞偏基底部；基底部胞质呈强嗜碱性染色，顶部胞质含较多嗜酸性的分泌颗粒，称酶原颗粒，于不同的浆液细胞，含不同的酶类。<br>
（2）黏液细胞：核为扁圆形，居细胞基底部；除在核周的少量胞质呈嗜碱性染色外，大部分胞质几乎不着色，呈泡沫或空泡状。<br>
（3）黏液性腺：黏液细胞可以组成黏液性腺泡，分泌部完全由黏液性腺泡构成的腺体称黏液性腺<br>
（4）黏液性腺：浆液细胞可以组成浆液性腺泡，分泌部完全由浆液性腺泡构成的腺体称浆液性腺<br>
（5）混合性腺：由黏液腺泡、浆液腺泡、混合性腺泡共同构成的腺体是混合性腺<br>
（6）浆半月：大部分混合性腺泡主要由黏液细胞组成，少量浆液细胞位于腺泡的底部，在切片中呈半月形结构，称浆半月。</p>
<h2 id="三-上皮细胞的特化结构">三、上皮细胞的特化结构</h2>
<h3 id="一上皮细胞的游离面">（一）上皮细胞的游离面</h3>
<p>1、微绒毛：<br>
（1）功能：微绒毛使细胞的表面积显著增大，有利于细胞的吸收功能。<br>
（2）微绒毛的胞质中有许多纵行的微丝。<br>
2、纤毛：<br>
（1）功能：纤毛具有节律性定向摆动的能力<br>
（2）纤毛的9+2结构：纤毛的中央有两条单独的微管，周围有9组二联微管。</p>
<h3 id="二上皮细胞的侧面上皮细胞的细胞连接的形成和维持都依赖钙离子-在体外培养上皮细胞前通常要用能吸附钙离子的试剂将细胞间隙的钙离子除去上皮阻止便松散为单个的细胞">（二）上皮细胞的侧面：上皮细胞的细胞连接的形成和维持都依赖钙离子。在体外培养上皮细胞前，通常要用能吸附钙离子的试剂将细胞间隙的钙离子除去，上皮阻止便松散为单个的细胞。</h3>
<p>1、紧密连接（封闭连接）：细胞间隙极窄<br>
（1）分布：细胞的侧面顶端<br>
（2）功能：可阻挡物质穿过细胞间隙，具有屏障作用。<br>
2、黏着小带：细胞间隙为15~20nm<br>
（1）分布：多位于紧密连接下方<br>
（2）功能：①具有黏着作用；②具有保持细胞形状和传递细胞收缩力的作用<br>
3、桥粒：细胞间隙宽20~30nm<br>
（1）分布：黏着小带的深部<br>
（2）其中有钙粘蛋白的胞外部分构成的低电子密度丝状物；细胞间隙中央有一条与细胞膜相平行而致密的中间线，由丝状物交织而成。<br>
（3）功能：起固定和支持的作用<br>
4、缝隙链接：<br>
（1）连接小体：缝隙连接处的胞膜中有许多规律分布的柱状颗粒，称连接小体，由6个杆状的连接蛋白分子围成，中央由直径约2nm的管腔。<br>
（2）相邻两细胞膜中的连接小体对接，管腔也相连，成为细胞间直接交通的管道。在钙离子和其他因素的作用下，管道可开放或闭合，一般分子量小于1500D的物质，包括离子、cAMP等信息分子、氨基酸、葡萄糖、维生素等，均得以在相邻细胞间流通，使细胞在营养代谢、增殖分化和功能等方面成为统一体。<br>
5、连接复合体：紧密连接、黏着小带、桥粒连接、缝隙连接，只要由两个或两个以上紧邻存在，则称连接复合体。</p>
<h3 id="三上皮细胞的基底面">（三）上皮细胞的基底面</h3>
<p>1、基膜<br>
（1）名词解释：基膜是上皮细胞基底面与深部结缔组织之间共同形成的薄膜。<br>
（2）基板和网板：在电镜下，基膜分为两部分，靠近上皮的部分为基板，与结缔组织相接的部分为网板。<br>
（3）透明层与致密层：基板由上皮细胞分泌产生，可分为两层，电子密度低的，紧贴上皮基底面的一薄层为透明层，其下方电子密度高、较厚的为致密层。<br>
2、质膜内褶<br>
（1）名词解释：质膜内褶是上皮细胞基底面的细胞膜折向胞质所形成的许多内褶，内褶与细胞基底面垂直，内褶间含有与其平行的长杆状线粒体。<br>
（2）功能：扩大了细胞基底部的表面积，有利于水和电解质的迅速转运。<br>
（3）分布：肾小管<br>
3、半桥粒：上皮细胞基底面，将上皮细胞固着在基膜上</p>
<h2 id="四-上皮组织的再生与化生">四、上皮组织的再生与化生</h2>
<p>1、更新/生理性再生：在生理状态下，上皮细胞不断衰老、死亡或脱落，并不断由上皮中的未分化细胞（干细胞）增殖补充，此过程称为上皮组织的更新或生理性再生。<br>
2、病理性再生：当上皮组织由于炎症或创伤等病理因素损伤时，其周围或深层未受损伤的上皮细胞增生补充并迁移到损伤表面，形成新的上皮，从而恢复原有上皮的形态结构，此为上皮组织的病理性再生。<br>
（例如，皮肤的表皮损伤后，由伤口边缘的上皮基底层细胞或附属腺导管的上皮细胞分裂增殖，向结缔组织裸露区移动，形成单层扁平细胞，覆盖创面）<br>
3、化生：在某种生理或病理条件下，已分化成熟的上皮组织，其上皮细胞可适应改变了的条件，形态、排列和功能发生转变，称为上皮组织化生。<br>
（例如，气管支气管上皮在反复受化学性气体刺激&lt;如长期吸烟&gt;或慢性炎症损害&lt;如慢性气管炎&gt;而反复再生时，假复层纤毛柱状上皮可变成复层扁平上皮，称为鳞状上皮再生）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第一章 组织学绪论]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/ce-shi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/ce-shi/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T05:22:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一-组织学的内容和意义">一、组织学的内容和意义</h2>
<p>1、	组织：许多形态相似、功能相关的细胞，与细胞外基质形成的细胞群，称为组织。<br>
※组织一般分为四种，即上皮组织、结缔组织、肌组织和神经组织，统称为基本组织。<br>
2、器官：在胚胎早期由几种不同组织发育分化和有机结合形成，在机体内执行比组织更高一级的特定生理功能。<br>
3、系统：许多结构相似、功能相关的器官联合在一起构成系统。</p>
<h2 id="二-常用组织学技术">二、常用组织学技术</h2>
<h3 id="一光学显微镜技术分辨率为02μm">（一）光学显微镜技术：分辨率为0.2μm</h3>
<p>1、光镜观察的石蜡包埋组织切片通过取材、固定、石蜡包埋、切片、脱蜡、染色、透明等步骤制成。<br>
2、组织学最常用的是苏木精和伊红染色法，简称HE染色法。<br>
（1）苏木精是碱性染料，能将细胞核染成蓝紫色；伊红是酸性染料，能将细胞质染成红色。<br>
（2）嗜碱性：对碱性染料亲和力强者，称嗜碱性<br>
（3）嗜酸性：对酸性染料亲和力强者，称嗜酸性<br>
（4）中性：与酸性和碱性染料的亲和力均不强者，称中性<br>
3、利用物理吸附作用的染色法：<br>
（1）亲银性：银染法中有些组织结构可直接使硝酸银还原而显示，称此为亲银性<br>
（2）嗜银性：银染法中有些组织结构无直接还原作用，需要加入还原剂方能显色，则称为嗜银性。<br>
（3）异染性：组织细胞成分染色后呈颜色与将其染色的染料颜色不同，称为异染性。（如：结缔组织和软骨基质中的氨基聚糖，当用甲苯胺蓝等碱性染料染色后呈紫红色）</p>
<h3 id="二电镜技术">（二）电镜技术</h3>
<p>1、透射电镜术（TEM）：分辨率为0.2nm<br>
（1）需要制备超薄切片（50~80nm）<br>
（2）取材要求：尽量新鲜，以保存细胞正常的超微结构<br>
（3）组织块（1mm³以内）用戊二醛和锇酸两次固定，由醋酸铀和柠檬酸铅染色<br>
（4）高电子密度与低电子密度：<br>
当电子束投射到密度大、吸附重金属多的结构（如溶酶体）时，电子被散射得多，因此，射落到荧光屏上的电子少而呈暗像，电镜照片上呈黑或深灰色，习惯称该结构为高电子密度，反之呈浅灰色，称低电子密度。<br>
2、	扫描电镜术（SEM）：分辨率为0.2nm<br>
取样要求同透射电镜，组织块用戊二醛和锇酸固定后，经脱水、干燥，再于其表面喷镀薄层金膜。</p>
<h3 id="三组织化学术">（三）组织化学术</h3>
<p>1、一般组织化学术<br>
（1）基本原理：在切片上加某种试剂，与组织中的待检物质发生化学反应，其最终产物为有色沉淀物或重金属沉淀，以便用显微镜观察。<br>
（2）举例：过碘酸希夫反应（PAS反应）显示聚糖和糖蛋白的糖链。<br>
2、免疫组织化学术：根据抗原和抗体特异性结合的原理，检测组织中的肽和蛋白质。<br>
3、原位杂交术/核酸分子杂交组织化学术<br>
（1）基本原理：用带有标记物的已知碱基顺序的核酸探针，与细胞内待测的核酸按碱基配对的原则，进行特异性原位结合，即杂交，然后通过对标记物的显示与检测，而获取待测核酸的有无及相对量。<br>
（2）常用标记物：地高辛、荧光素。</p>
<h3 id="四图像分析术">（四）图像分析术</h3>
<h3 id="五细胞培养术和组织工程">（五）细胞培养术和组织工程</h3>
<h3 id="六组织芯片技术">（六）组织芯片技术</h3>
]]></content>
    </entry>
</feed>