<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://maomaohead.github.io</id>
    <title>MaoMaoHead</title>
    <updated>2023-08-03T09:15:49.364Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://maomaohead.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://maomaohead.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>爆肝蓝色生死恋</subtitle>
    <logo>https://maomaohead.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://maomaohead.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, MaoMaoHead</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[New Bing - 生理学的学习方法]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/new-bing-sheng-li-xue-de-xue-xi-fang-fa/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/new-bing-sheng-li-xue-de-xue-xi-fang-fa/">
        </link>
        <updated>2023-07-30T08:42:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>您好，这是必应。我很乐意为您介绍一下生理学与它的学习方法。☺️</p>
<h2 id="生理学的定义">生理学的定义</h2>
<p>生理学是研究生物体及其各组成部分正常功能活动规律的学科，是有关生命之逻辑的学问。其任务是研究生物体及其细胞、组织、器官等组成部分所表现的各种生命现象的活动规律和生理功能，阐明其产生机制，以及机体应对内、外环境变化时对这些活动的调节。¹</p>
<p>生理学是医学科学的重要主干基础课之一，与其他医学基础课和临床课有着密切的联系。只有了解和掌握了机体正常的生命活动规律，才能理解和掌握机体异常的生命活动及其规律，所以生理学是我们理解疾病、防治疾病的基础。</p>
<h2 id="生理学的学习方法和窍门">生理学的学习方法和窍门</h2>
<ul>
<li>预习-听课-做题-看书课本，视频+习题集。⁴ 预习可以帮助您对即将学习的内容有一个大致的了解，听课可以让您跟随老师的思路深入掌握重点和难点，做题可以检验您的理解程度和记忆效果，看书课本可以巩固您的知识体系，视频+习题集可以提供您更多的视听资料和练习机会。</li>
<li>把握住记忆，就能在学习上学好生理学，学好医学。⁴ 生理学涉及大量的概念、术语、公式、图表等，需要您有良好的记忆能力。您可以利用一些记忆技巧，如联想、分类、归纳、总结、重复等，来提高您的记忆效率和质量。</li>
<li>理解为主，死记为辅。³ 生理学不仅要求您记住一些事实性的知识，更要求您能够理解一些原理性、机制性、规律性的知识。您要尽量通过逻辑推理、实验验证、临床应用等方式来深入理解生理现象的本质和意义，而不是单纯地死记硬背。</li>
<li>联系实际，举一反三。³ 生理学是一门与人体健康密切相关的学科，您要尽量把所学的知识与实际生活中的情况相联系，从而增强您对生理学的兴趣和认同感。同时，您要善于运用所学的知识去分析和解决一些新出现的问题或情景，从而提高您对生理学的应用能力。</li>
</ul>
<h2 id="参考资料">参考资料</h2>
<p>¹: <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%94%9F%E7%90%86%E5%AD%A6">生理學 - 维基百科</a><br>
²: <a href="https://www.icourse163.org/course/CSU-1001930016">生理學_中南大學_中國大學MOOC(慕課)</a><br>
³: <a href="https://zhidao.baidu.com/question/943279892433129532.html">為什麼要學習生理學?它的意義是什麼?能在哪些方面給我們提供幫助?_百度知道</a><br>
⁴: <a href="https://www.zhihu.com/question/393197436">如何學好醫學生理學? - 知乎</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[中国能成功实行改革开放的原因分析]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/zhong-guo-neng-cheng-gong-shi-xing-gai-ge-kai-fang-de-yuan-yin-fen-xi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/zhong-guo-neng-cheng-gong-shi-xing-gai-ge-kai-fang-de-yuan-yin-fen-xi/">
        </link>
        <updated>2023-07-11T07:44:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1978年，中国开始实行对内改革，对外开放的新经济政策，缓缓敲开了中国特色社会主义道路的大门。在改革开放的四十多年间，中国发生了翻天覆地的变化，实现了从站起来到富起来的飞跃。从国内生产总值来看，1978年中国仅有3645亿美元，而2021年中国达到了114.37万亿美元；从人均寿命来看，中国从1978年的66岁提升至2021年的78.2岁；而2020年，中国摆脱了绝对贫困，实现了全面建成小康社会的伟大目标。中国在世界经济史上书写了前所未有的辉煌，而这些发展成就无不印证了中国改革开放的成功。<br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1689061467279.png" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1689061472607.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>然而，当我们把时间线拉回到改革开放之前，我们会发现，此时的中国尽管在一些领域取得重要成就，但是整体还是千疮百孔——文化大革命使得党和国家受到了建国以来最严重的损失，经济发展停滞不前、政治体制和法律体系受到严重破坏、百姓生活受到严重干扰……但是，中国正是在如此薄弱的基础上，通过改革开放之路，步步为营，将自己从积贫积弱的国家建设成为世界第二大经济体。</p>
<p>那么，为何中国为何能将改革开放实行得如此成功呢？笔者认为应当从以下几点进行分析。</p>
<h2 id="一-思想的不断解放为中国的发展奠定了基础">一、	思想的不断解放为中国的发展奠定了基础</h2>
<p>1977年，《人民日报》、《红旗》杂志和《解放军报》提出了“两个凡是”；而对此，《光明日报》在1978年针锋相对地发表了社论《实践是检验真理的唯一标准》，在全国范围内引发了一场对于真理检验标准的大讨论。而在1978年12月举行的十一届三中全会上，邓小平在闭幕式作题为《解放思想，实事求是，团结一致向前看》的报告，最终突破了“两个凡是”左倾思想的篱笆，批判、摒弃了教条主义和对毛泽东同志的盲目个人崇拜，使党的思想路线重新回到真正的马克思主义思想上来。自此，中国顽固的“左”倾思想被逐步破除，思想的解放逐渐开始，改革开放终于有了比较坚实的思想和舆论条件。</p>
<p>思想的不断解放为后来的改革开放奠定下了牢固的基础。一方面，人们逐渐认识到改革开放并不是国家资本主义化，不再死死纠缠于姓“资”还是姓“社”的问题，国家的主要任务得以从阶级斗争转移到经济建设，；另一方面，思想的解放使得马克思中国化的理论创新不断涌现，邓小平思想、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想等理论为中国的发展实践提供了理论基础，而中国改革开放的伟大实践反过来为新思想、新成果的涌现提供了事实支撑，二者形成正反馈循环，为中国的发展注入了强大的动力。</p>
<h2 id="二-对外来优秀的技术经验有选择地吸取为中国的发展提供了借鉴">二、	对外来优秀的技术经验有选择地吸取为中国的发展提供了借鉴</h2>
<p>改革开放之前，中国在经济政策上一直追随模仿苏联的经验，优先发展重工业，并实施计划经济制度。尽管中国在某些方面取得比较显著的成就，但是生产力并没有得到充分释放，甚至导致社会动荡一系列严重的问题。<br>
在付出极其惨痛的代价后，中国痛定思痛，一改盲目模仿其他国家的做法。改革开放以来，中国一直坚持有选择地改造和吸收外来技术经验，努力克服“水土不服”的难题。 “不忘本来，吸收外来，面向未来”逐渐成为中国对待外来技术经验的新态度。改革开放以来，中国对外来经验始终坚持“取其精华，去其糟粕”，让外来优秀经验本土化、实际化，融入原有理论，为实践提供方法指引。因此，中国得以同时借外来优秀经验和自身已有方法的力量，在经济发展的汪洋大海中破浪致远。</p>
<h2 id="三-外部环境的相对稳定为中国的发展提供了保障">三、	外部环境的相对稳定为中国的发展提供了保障</h2>
<p>自1840年以来，中国一直生活在一个内忧外患的环境中。从鸦片战争、甲午中日战争、八国联军侵华战争，再到后来的抗日战争、美苏冷战、中苏环境恶化，中国发展的外部环境很不和平。但是改革开放的四十年，恰好是世界相对和平的四十年。在这四十多年中，尽管局部热战不断，但和平与发展已然成为国际社会的主流，国际竞争也更多地转向以经济和科技实力为主的综合国力的竞争。</p>
<p>相对稳定的外部环境为中国提供了一个绝佳的发展机遇，而中国也抓住了这个机遇，开启了高速发展的黄金时期。在改革开放前夕，中美、中日建交，而中国与苏联的敌对关系有所缓和；而在改革开放的四十多年里，中国在外交方面不断取得新进展，与世界各国的关系不断得到巩固与发展。这使得中国在发展道路上能够左右逢源，更加省力地引进国外先进的生产技术和管理经验，也使得中国制造业的商品能够畅销世界各国市场，从而让原本百废待兴的中国经济重新涌现出勃勃生机。</p>
<h2 id="四-渐进式改革为中国的发展提供了过渡空间">四、	渐进式改革为中国的发展提供了过渡空间</h2>
<p>西方国家在进行经济改革时通常热衷于使用 “休克疗法”，即通过比较严厉的政策，企图在短时间内强制性地达到理想的效果。虽然这种激进的改革方式过曾在一些国家的经济改革中发挥了重要作用（如玻利维亚），但是失败案例也是数不胜数（如俄罗斯）。“休克疗法”的成功实施需要比较严苛的客观条件，如相对稳定的宏观经济、比较完善的市场秩序等。而彼时的中国刚从十年文革的阴影中走出来，经济基础十分薄弱，市场秩序比较混乱，无法承受政策的剧烈改变所带来的巨大压力。此外，在改革开放初期，由于“左”倾思想的遗留影响，仍有许多人对改革开放保持怀疑、观望态度，不支持在全国范围内实行改革开放的新政策。</p>
<p>于是，中国采取了一种比较折中的方式，采用循序渐进的改革方式，首先在深圳、珠海、汕头、厦门四个沿海城市设立经济特区，试点推行新政策，完善投资环境，吸引外国投资者在特区投资设厂；在特区城市取得比较不错的建设成果之后，再逐步扩大开放程度，依次设立沿海开放城市、沿海经济开放区等，走出了一条由点到线再到面、由沿海到内陆的发展路线，逐步形成了全方位、宽领域、多层次的开放格局，开辟了中华民族伟大复兴的新道路。</p>
<p>在西方国家中曾经兴起过“中国崩溃论”，西方许多学者认为，中国采取渐进式改革必然失败，因为如此会导致优质资源过度向试点城市流动而使资源分配严重不均衡，同时还会滋生大量贪污腐败，腐蚀中国的政治经济体制。但是让他们大跌眼镜的是，中国经济非但没有崩溃，反而建立并完善了社会主义市场经济体制；甚至在2008年金融危机和2020年新冠疫情之中，西方国家遭受沉重打击一蹶不振，而中国一枝独秀书写经济奇迹。这是因为相对缓慢的渐进式改革给予了当时经济基础薄弱、市场秩序尚不完善的中国更多的过渡空间，让中国经济在变革过程中承受的压力尽可能小，用相对较小的代价实现中国经济的大转型，从而实现中国经济的稳定发展。</p>
<h2 id="五-中国人民的勤劳品质为中国的发展注入了强大动力">五、中国人民的勤劳品质为中国的发展注入了强大动力</h2>
<p>国家主席习近平同志曾指出：“中国人民自古就明白，世界上没有坐享其成的好事，要幸福就要奋斗。”在中国独特的历史文化氛围潜移默化的影响下，每一个中国人民都深知多劳多得之理，“勤劳”已经成为中国劳动者的代名词。改革开放之初，无数先锋下海经商，为改革开放杀出一条“血路”；互联网浪潮中，有腾讯、阿里巴巴、百度三大互联网巨头傲然屹立；如今，更有华为、比亚迪等新兴科技企业坚持关键技术自研之路。除此之外，更有无数不知名的中国劳动人民在灯火阑珊处默默奉献。所有奋斗者默默耕耘，共同拉动了中国经济这辆大马车。</p>
<p>中国人口劳动参与率是其他国家可遇而不可求的。根据国家统计局数据，2009年中国的劳动参与率高达73.4%，远高于世界平均水平（64.7%），更是遥遥领先于美国（65.0%）、日本（59.5%）等发达经济体。中国人民任劳任怨、默默耕耘，方在中华广袤的大地上书写了前所未有的经济奇迹。</p>
<p>**结语：**改革开放开始于文化大革命之后，正处于党在沉重反思“左”倾错误带来的严重后果之时，中国结合自身的历史文化、经济基础、外部环境等具体国情，向前迈出的正确一步。中国共产党紧紧地抓住了历史机遇期，和广大的劳动人民一起，朝着中华民族伟大复兴的正确方向前进！</p>
<p>参考文献：<br>
[1] <a href="http://www.stats.gov.cn/tjsj/tjgb/ndtjgb/">http://www.stats.gov.cn/tjsj/tjgb/ndtjgb/</a> 国家统计局年度统计公报[引用日期：2020/10/12]<br>
[2] <a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%91%E5%85%8B%E7%96%97%E6%B3%95/71882#2">https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%91%E5%85%8B%E7%96%97%E6%B3%95/71882#2</a> 休克疗法-百度百科[引用日期：2020/10/12]<br>
[3] <a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%BC%91%E5%85%8B%E7%96%97%E6%B3%95/71882#2">https://baike.baidu.com/item/%E6%B8%90%E8%BF%9B%E5%BC%8F%E6%94%B9%E9%9D%A9/11045922</a> 渐进式改革-百度百科[引用日期：2020/10/12]<br>
[4] <a href="http://www.stats.gov.cn/ztjc/ztsj/gjsj/2011/201207/t20120711_72679.html">http://www.stats.gov.cn/ztjc/ztsj/gjsj/2011/201207/t20120711_72679.html</a> 国家统计局劳动参与率[引用日期：2020/10/12]</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[百年华诞，恰是风华正茂；建党精神，未来亦须坚持 ——《在庆祝中国共产党成立100周年大会上的讲话》的读书报告]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/bai-nian-hua-dan-qia-shi-feng-hua-zheng-mao-jian-dang-jing-shen-wei-lai-yi-xu-jian-chi-lesslesszai-qing-zhu-zhong-guo-gong-chan-dang-cheng-li-100-zhou-nian-da-hui-shang-de-jiang-hua-greatergreater-de-du-shu-bao-gao/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/bai-nian-hua-dan-qia-shi-feng-hua-zheng-mao-jian-dang-jing-shen-wei-lai-yi-xu-jian-chi-lesslesszai-qing-zhu-zhong-guo-gong-chan-dang-cheng-li-100-zhou-nian-da-hui-shang-de-jiang-hua-greatergreater-de-du-shu-bao-gao/">
        </link>
        <updated>2023-07-11T07:41:31.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2021年，中国共产党迎来百年诞辰。对于中国共产党而言，这无疑是一个重要的节点。回望历史，中国共产党百年历程熠熠生辉——从打天下到治天下，中国共产党在无数挫折甚至危机中不断蜕变成长，但服务人民之心始终未变；面向未来，中国共产党也必须打起十二分精神，将“为人民服务”的理念贯彻到底，做好民族的引路人。</p>
<p>2021年7月1日，庆祝中国共产党成立100周年大会在天安门广场隆重举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平同志发表了重要讲话，既回望、总结了中国共产党在建党一百年来的发展历程，也对中国共产党未来的作为提出了新的期望。在讲话中，首次提出并深刻阐述了“伟大建党精神”的深刻内涵。</p>
<h2 id="一-提出背景为了中华民族的伟大复兴">一、	提出背景：为了中华民族的伟大复兴</h2>
<p>试问：近百年中华儿女夙愿为何？答曰：民族独立、国家富强、人民幸福。</p>
<p>自1840年鸦片战争以来，中华民族深陷泥潭之中，国家蒙辱、人民蒙难、文明蒙尘，中华民族遇到了史无前例的危机。无数志士仁人上下求索，苦寻救国之道。然而中华民族救亡图存之道并不一帆风顺。无论是洋务派主导的洋务运动、维新派主导的百日维新，还是资产阶级革命派的辛亥革命，尽管在一定程度上对中华民族的进步起到了推动作用，但仍没有从本质上根除帝国主义、封建主义和官僚资本主义对中华大地的毒害。</p>
<p>尽管险阻重重，中国人仍未放弃上下求索破局之路。1917年11月7日，俄国发生十月起义，这是无产阶级的第一次胜利。在十月革命的影响下，马克思列宁主义思想在中华大地上播种发芽；1921年7月，中国共产党应运而生。中国共产党浴血奋战、敢于斗争，换来了中国的一片新天地，并带领中国人民实现了中华民族的华丽转身。</p>
<p>新中国建立以来，中国共产党也未曾忘记自己存在的意义。从三大改造到改革开放，从“一五计划”到“十四五规划”，中国共产党带领着中国人民持续奋斗，从一个积贫积弱的国度，摇身一变成为世界第二大经济体。中国人民腰板子越来越直，钱袋子越来越鼓，获得感和幸福感越来越强，真正过上了安居乐业的生活。</p>
<p>习近平同志在讲话中，将中国共产党百年的作为总结为四点：一是浴血奋战、百折不挠，创造了新民主主义革命的伟大成就；二是自力更生、发愤图强，创造了社会主义革命和建设的伟大成就；解放思想、锐意进取，创造了改革开放和社会主义现代化建设的伟大成就；自信自强、守正创新，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，创造了新时代中国特色社会主义的伟大成就。</p>
<p>为何中国共产党能成功挽救中国民众于水深火热之中，成为中华民族救亡图存的唯一正解？为何中国共产党能教日月换新天，使中国人民得以站起来、富起来、强起来？归根结底，在于每一位中国共产党人所闪耀的伟大建党精神。中国共产党的历史就是恢弘壮阔的百年奋斗史。一代又一代的中国共产党员接力奋斗，铸就了现如今中国的国泰民安。中国共产党不仅需要不负历史，将前人的伟大精神凝结为精华，始终铭记；亦须以前辈的伟大精神指引，继续前行。因此，“伟大建党精神”应运而生，成为每一位共产党人新的行动指引。</p>
<h2 id="二-伟大建党精神的主要内容">二、“伟大建党精神”的主要内容</h2>
<p>习近平同志指出，中国共产党在建立之初便形成了“坚持真理、坚守理想，践行初心、担当使命，不怕牺牲、英勇斗争，对党忠诚、不负人民” 的伟大建党精神。这是中国共产党在百年征程中随遇风高浪急，依然勇毅向前的精神力量。</p>
<p>坚持马克思主义真理、坚守共产主义理想，如夜星般指明终点的方向。中国共产党自成立以来，便将马克思主义思想作为自己的行动指南，以共产主义为自己的目标。中国共产党在百年中，不断推动着马克思主义本土化，先后推出了毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想，以中国特色社会主义道路向着共产主义的星辰大海前进。</p>
<p>践行“为人民谋幸福”的初心、担当“为民族谋复兴”的使命，如船帆般提供前行的驱动力。新中国成立之初，经济基础薄弱，民生凋敝；而如今中国成为世界第二大经济体，老百姓的获得感和幸福感显著增强——这背后是中国共产党的责任与担当。从嘉兴南湖到中南海，中国共产党未曾忘记“为人民服务”的职责，一直努力探索让全体中国人民过上好日子的生活。中国共产党深知，唯有不忘初心、牢记使命，中国共产党方能深得民心、长期执政；方能告慰先烈、不负历史；方能一往无前，实现愿景。</p>
<p>不怕牺牲、英勇斗争、敢为人先、视死如归，是中国共产党在血雨腥风中仍能傲然矗立的原因。回眸过去，无数共产党人前赴后继，默默奉献，为中华民族撑起了一片天空——回望过往，李大钊无惧白色恐怖、赵一曼直面侵华日军刀光、黄继光坚守国家安全，为新中国的诞生与安全英勇献身；黄旭华隐姓埋名研发军事利器，为新中国的国防扩充力量；而看今朝，祁发宝、陈红军“清澈的爱，只为中国”的赤忱之声更是声震天地。中国共产党的伟大献身精神，造就了新中国的国泰民安、中华民族的安宁和幸福。</p>
<p>对党忠诚、不负人民是中国共产党员的历史责任感和天下胸怀。习近平同志曾指出，“全国广大共产党员要始终在党爱党、在党为党，心系人民、情系人民，忠诚一辈子，奉献一辈子。” 在新民主主义时期的革命斗争中，中国共产党的每一场战斗都是为了中国老百姓的安稳生活；在建国以来的社会主义建设中，中国共产党的每一个政策都是为了中国老百姓的富足生活。从土地革命到脱贫攻坚，从“第一个五年计划”到“第十四个五年规划”，中共无时不刻不想着人民，无时不刻不在努力造福人民。以人为本的思想，为中国共产党赢得了民心，奠定了长兴而不衰的基础。</p>
<p>伟大建党精神贯穿中国共产党从无至有、从有至盛的全过程，是中国共产党永葆生机活力的精神力量。在过去，伟大建党精神庇佑着中国共产党发展壮大，从一个几十人的新生党派成长为世界第一大政党；在未来中国共产党也将坚定践行伟大建党精神，团结带领人民向着更加美好的中国前行！</p>
<h2 id="三-伟大建党精神的当下意义以史为鉴开创未来">三、	伟大建党精神的当下意义——以史为鉴，开创未来</h2>
<p>当下中国，尽管已经取得了不小的成就，但总目标尚未实现；尽管已经克服了不少困难，但未来还有更高的风浪。于是，伟大建党精神便因此具备了鲜明的时代意义。</p>
<h3 id="一伟大建党精神明确了全体中国共产党人的精神谱系源头">（一）伟大建党精神明确了全体中国共产党人的精神谱系源头</h3>
<p>在中国共产党建立以来，中国共产党员形成了红船精神、井冈山精神、延安精神、抗战精神、抗美援朝精神、载人航天精神、抗洪抢险精神、抗疫精神等许许多多指引中共党人前行的精神。这些精神被一代又一代的中共党人牢牢铭记，代代相传。而伟大建党精神正是上述精神的集结，具有着这些精神的共性，因而是这些精神的根系所在。源头清晰了，根系明了了，中国共产党人的政治觉悟会因此提高，对中国共产党的认同感会更加提高。</p>
<h3 id="二伟大建党精神为中国共产党实现中国梦伟大目标提供新的动力">（二）伟大建党精神为中国共产党实现中国梦伟大目标提供新的动力</h3>
<p>回看中国共产党百年历史，正是伟大建党精神使得中国共产党实现了救亡图存的目标、国泰民安的目标。而如今，中国共产党更需要伟大建党精神的指引。党的十七大报告中曾经指出如今的世界形势——“当今世界正处在大变革大调整之中。” 如今世界形势风云变幻，国内情况亦错综复杂，中国共产党面临着更加严峻的挑战。伟大建党精神可唤醒中国共产党人的内生动力，凝聚起中国人民建立千秋伟业的磅礴力量！</p>
<p>“人到半坡山更陡，船到中流浪更急。”虽然中国共产党已经建立百年，已经积累了许许多多的经验，但如今中国共产党面对的，是更加严峻的问题。面对百年未有之大变局，还需要中国共产党以伟大建党精神为指引，以更加坚定的决心破除弊端，以更加长远的目光规划未来，以更大的信心走好自己的路，以更加务实的行动将中国梦转变为触手可及的现实。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[端试指南针，以渡幽冥不平 ——读《毛泽东选集》有感]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/duan-shi-zhi-nan-zhen-yi-du-you-ming-bu-ping-du-lesslessmao-ze-dong-xuan-ji-greatergreater-you-gan/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/duan-shi-zhi-nan-zhen-yi-du-you-ming-bu-ping-du-lesslessmao-ze-dong-xuan-ji-greatergreater-you-gan/">
        </link>
        <updated>2023-07-11T07:30:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>“草萤有耀终非火，荷露虽团岂是珠？”在历史的十字路口处，前路迷雾缭绕，不知其尽头所在。倘若不慎选错道路，则有可能一去不复还，坠入万丈深渊。立于这个关键的抉择之地，必须看清前路实况，看破表象，洞穿实质，方可穿越山重水复，行至柳暗花明。</p>
<p>中国共产党历经百年艰辛至此，从打天下到治天下，从南湖一舟发展为世界第一大政党，中国共产党的每一次正确抉择至关重要。而在中国共产党刚成立的几十年里，毛泽东同志的建言献策对党的决策发挥了无可替代的作用。</p>
<p>读此《毛泽东选集》，循伟大领导之迹而行，我感受到了毛泽东在看待党内外各种问题的深刻洞察力与高瞻远瞩性。正是这种洞察力和高瞻性，让中国共产党得以在狂风骤雨中破浪致远。</p>
<h2 id="一-既见皮相又见骨相以中国社会各阶级的分析为例论毛同志的深刻洞察力">一、既见皮相，又见骨相——以《中国社会各阶级的分析》为例论毛同志的深刻洞察力</h2>
<p>正如毛泽东在文中所说：“我们的革命要有不领错路和一定成功的把握，不可不注意团结我们的真正的朋友，以攻击我们的真正的敌人。” 分清敌我界限，是中国共产党革命的第一步，亦为至关重要的一步。然而，1925年，党内关于敌友区分仍较大的分歧，以陈独秀为代表的“右”倾机会主义和以张国焘为代表的“左”倾机会主义争执不休。孰为敌？孰为友？毛泽东在此文中给出了自己独到的见解。</p>
<p>利益问题是革命的根本性问题。毛泽东依据经济地位（即对生产资料的占有情况），将当时社会依次划分为地主阶级和买办阶级、中产阶级、小资产阶级、半无产阶级、无产阶级、游民无产者，通过对这些阶级的生存状况和革命热情的分析，明确划分了“敌”“友”“中立”的界限，解决了共产党革命的首要问题。<br>
毛泽东指出：“一切勾结帝国主义的军阀、官僚、买办阶级、大地主阶级以及附属于他们的一部分反动知识界，是我们的敌人。” “工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级、小资产阶级，是我们最接近的朋友。” 而中产阶级中的左派力量可以争取，有可能成为共产党力量的朋友，而右派力量则可能走向革命的对立面，成为我们攻击的对象。</p>
<p>毛泽东的阶级分析是基于马克思主义思想，针对我国国情分析的结果，在中国革命之后的实践中被证明是十分正确的。毛泽东写作此文时，国共合作较为顺利，全国革命热情高涨。与陈独秀同志过度注重资产阶级力量时，毛泽东并未囚于表象之囹圄，反而看到了事情的本质，看到了未来的形势走向。</p>
<p>毛泽东的阶级分析，在当时确定了新民主主义革命的总体路线，也是毛泽东思想萌芽的的开端；而在现在，毛泽东的阶级分析思想对于当代中国社会阶层分析、国内国际政治斗争具有十分重要的借鉴意义。</p>
<h2 id="二-胸有甲兵明见万里以论持久战为例论毛泽东的高瞻远瞩性">二、胸有甲兵，明见万里——以《论持久战》为例论毛泽东的高瞻远瞩性</h2>
<p>毛泽东写下《论持久战》时，全面抗日战争已过一载。然而，此时“抗战必亡”之声甚是喧嚣，“速胜”之语亦是不绝于耳。前者认为弱小的中国必然不敌强大的日本，而后者认为中国在全民参与、国际援助的条件下，可以迅速击退日本。中国会像阿比西尼亚般在帝国主义的势力下土崩瓦解，还是会如盛唐般横扫蛮夷之敌？毛泽东曰——此皆“主观”与“片面”也，“非科学”也。</p>
<p>于亡国论之辈，毛泽东指出，时代的特点，即“日本的退步和寡助，中国的进步和多助” ，是中国必不会亡的最根本依据。日本退步，体现其帝国主义经济导致了国内外的巨大矛盾，从而催使日本试图以帝国主义性质的战争作最后挣扎，但这种战争无疑会使自己更快地走向无底深渊。而反之，中国的进步则体现在，中国已经出现了力量强大的资产阶级和无产阶级，思想方面亦取得了新的突破，共产党的革命经验亦能为抗日提供指导。而日本寡助和中国多助，是国际环境所决定的。日本与全世界的人民的利益背道而驰，必然失道寡助。再加之中国之大与日本之小，中日战争必然不会走向如阿比西尼亚般的结局。</p>
<p>于速胜论之属，毛泽东也作出了反对的意见。据毛泽东与斯诺的对话笔录，“如果认清日本帝国主义威胁他们自己利益的各国政府和各国人民能给中国以必要的援助，如果日本的革命起来得快，则这次战争将迅速结束，中国将迅速胜利。” 但现实情况并不尽有利于中国。在全面抗战刚开始的前几年，英国对中日战争采取了“两边站”的政策，法国怯于得罪日本法西斯帝国主义，美国宣布“中立”政策（即不插手中日事务），仅苏联向中国提供了一定的军事援助。此时的国际援助有限，再加之日本国内并没有发生较大的革命活动，使得中国在极短的时间内速胜日本“客观上是不存在的，只是幻想和假道理” 。</p>
<p>由上述对两种错误思潮的反驳，毛泽东得到了自己的观点：“……不会亡，最后胜利是中国的……不能速胜，抗日战争是持久战。” 敌虽强，其劣多也，故可胜；敌虽劣多，强也，故难速胜。我不遗力，则我优长劣衰，敌优衰劣长——敌可克也。以此为基，毛泽东分抗战为三期。一曰“敌之战略进攻、我之战略防御” ：敌大动干戈，士气衰减、财政枯竭；我得大于失，得道多助。二曰“敌之战略保守、我之准备反攻” ：敌不能攻而转为守，我虽不能复得却可耗之。三曰“我之战略反攻、敌之战略退却” ：我方与国际力量共收失地，击退入侵。</p>
<p>此文作于1938年，此时全面抗战仅开始一年。但是毛泽东却能预言抗日战争的全过程，而抗日战争亦以毛泽东所预想发展。毛泽东为何能准确预言以上事实？另外，《论持久战》发表后即受到了日本相关军官的重视，但是为何日本依旧无法打破毛同志的预言？</p>
<p>答案是：毛泽东的思考，并非只是毛泽东的主观臆想，而是在哲学的维度上进行的推演。研究中国近现代思想史的日本学者近藤邦康在评价《论持久战》时承认：“我们佩服《论持久战》。日本被中国打败是必然的，这种以哲学为基础的宏远战略眼光，日本没有。” 《论持久战》为全中国的抗争提供了具体的方法论——即团结一心，坚持抗战，打持久战。另外这篇四万字的长文还是一本思想武器，它为中国的爱国力量带来了希望的光芒，注入了必胜的信心。尽管日本对此文颇为重视并试图推出“以战养战”“以华制华”的对策，但是依旧无法破解《论持久战》的“阳谋”。敌后战场中的游击力量有效地阻碍了日本掠夺被占领地的资源，从而成功使“以战养战”策略破产。另外，日军建立的伪满洲政权也在爱国力量的奋斗下瓦解。</p>
<p>《论持久战》是抗日战争不可或缺的理论指导与思想武器，毛泽东以他独到的思想拉开了遮挡的黑幕，让全民族看到了远处的曙光。《论持久战》的智慧结晶，在历史的星空下闪闪发光。</p>
<p>三、《毛泽东选集》的历史和现实意义</p>
<p>《毛泽东选集》诸文的智慧之流，汇合成了毛泽东思想之大河。《中国共产党章程》指出：“毛泽东思想是马克思列宁主义在中国的运用和发展，是被实践证明了的关于中国革命和建设的正确的理论原则和经验总结，是中国共产党集体智慧的结晶。”</p>
<p>《毛泽东选集》所罗列的文章对当时所存在的现象作出了评价、提出了方法论。例如《中国社会各阶级的分析》将当时的社会组成细分，对中国共产党的战略重点定位起到了巨大的作用。而《论持久战》不仅有力反驳了两种错误的抗战观，而且还提供了如何取得对日战争的胜利的方法，为全民族带来了希望。</p>
<p>《毛泽东思想》所彰显的毛泽东思想，在当下仍然有着重要意义。《中国社会各阶级的分析》所体现的阶级分析思想，在分析社会主义市场化的中国社会有着重要的意义；而《论持久战》中的哲学思想，亦可以为如今的大国博弈中中国如何保持定力提供指导。</p>
<p>以毛泽东思想为基础，中国共产党在马克思主义中国化的进程中渐行渐远。在毛泽东思想之后，邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想相继出现，极大地推动了新中国从富起来到强起来的进程。</p>
<p>面向未来，我们一方面要继续深挖《毛泽东选集》的精髓，习得毛泽东看待问题的方式与解决问题的思路；另一方面应推动毛泽东思想与时俱进，使得其能不断适应时代的变化——以此为罗盘，平渡风高浪急。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[区块链在医疗健康领域中的应用]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/qu-kuai-lian-zai-yi-liao-jian-kang-ling-yu-zhong-de-ying-yong/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/qu-kuai-lian-zai-yi-liao-jian-kang-ling-yu-zhong-de-ying-yong/">
        </link>
        <updated>2023-07-11T01:54:35.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>区块链技术作为近几年产生并兴起的互联网技术，其功能的强大备受全球瞩目。以比特币为代表的应用奔涌而出，彰显着区块链技术的活力。在“互联网+”的大背景下，区块链技术也可以应用到我们实际生活的各个领域中，具有很大的发展潜力。本文主要以若干例子为代表，讨论区块链在医疗健康领域中的应用。</p>
<h2 id="一-区块链的原理及相关知识">一、区块链的原理及相关知识</h2>
<h3 id="一区块链技术的概念">（一）区块链技术的概念：</h3>
<p>区块链技术，亦称分布式总账技术，是利用块链式数据结构来验证与存储数据、利用分布式节点共识算法来生成和更新数据、利用新型密码学的技术保证数据传输和访问控制的安全、利用由自动化脚本代码组成的智能合约来编程和操作数据的一种全新的分布式基础架构与计算范式。</p>
<h3 id="二区块链技术的运行原理以比特币所使用的区块链系统为例">（二）区块链技术的运行原理（以比特币所使用的区块链系统为例）：</h3>
<p>比特币的区块链系统所规定的一个新区块诞生的时间系统设定为十分钟。<br>
1、	交易发起：比特币系统中的任意一个参与者都可以发起交易。交易发起后，为了使得该交易在整个区块链系统中被认定为有效，必须先将该笔交易广播到其他所有参与到区块链系统中的节点。</p>
<p>2、	验证交易：区块链的各个节点会准确地将该笔交易盖上时间戳，并放入该模块。除此之外，每个节点都会对交易的有效性（包括交易时的数字签名、时间戳等）进行验证。倘若某个节点能够验证交易并且满足一定的条件（在比特币中的区块链系统中为工作量证明，也称“挖矿”机制，英文为Proof of Work,PoW）时，该节点就会对区块链所有节点公布这10分钟内的所有盖上时间戳的交易数据。由其他节点核对。验证成功的节点会拥有该交易的合法交易记账权，而比特币系统也会给予该节点以奖励。</p>
<p>3、	比特币区块链系统中的每一笔交易都需要经过6次成功验证才能被判定为有效交易，因此，验证成功次数低于6次均不能被认定为有效交易。</p>
<h3 id="三区块链技术的特点">（三）区块链技术的特点：</h3>
<p>1、	去中心化：区块链网络不存在单一的中心管理机构进行对数据的管理，而使用分布式核算和存储，各节点的权力和地位相等，共同参与“公共账本”的维护。在中心化的数据管理系统中，数据仅由单一的中心管理机构进行储存和管理，这就给一些不法分子带来机会。但在区块链系统中，数据被分散在不同的节点中，尽管一个节点出现问题，区块链中的其他节点可以及时地发现和处理问题。</p>
<p>2、	开放性：除了交易双方的私有信息之外，交易的其他信息都可以通过公开接口查询得到。区块链中的信息高度透明，解决了供给端和需求端之间的信息不对称矛盾。开放性特点为任何人都能够对交易进行验证和审核，提高了区块链的透明度和公信力。</p>
<p>3、	自治性：区块链采用基于协商一致的规范和协议，使系统中的所有节点都能在去信任的环境中自由安全地交换数据，人为干涉难以影响区块链的运行。此特性在降低区块链运行所需的人力成本的同时，尽可能地减少了规范与协议可能产生的冲突。</p>
<p>4、	匿名性：区块链的每一个用户在区块链系统上拥有一个与现实身份完全无关的虚拟账号，尽管与该账号有关的交易信息对所有人公开，但是账号与现实身份的对应关系无从查证，从而保护了交易双方的私有信息，进而使得区块链具有很强的非实名性。</p>
<p>5、	高度可信性（不可篡改性）：区块链技术基于分布式账本，采用非对称加密技术（哈希函数），对交易数据进行严格的加密，同时借助共识机制（包括工作量证明Prove of Work<PoW>、权益证明Prove of Stake<PoS>、委托权益问题Delegated Proof of Stake<DPoS>等），保证交易数据在理论水平上无法人为篡改。</p>
<p>6、	可追溯性：在区块链系统中，由于每个交易都被包含在一个区块中，而这个块又被链接到之前的所有区块，因此任何人都可以追溯到某个交易的初始来源和目的地。这种可溯源性可以有效地保证交易的安全性、可靠性和透明度。</p>
<h2 id="二-区块链技术在医学领域中的应用">二、	区块链技术在医学领域中的应用</h2>
<h3 id="一病历档案的储存与共享">（一）病历档案的储存与共享</h3>
<p>1、问题简述：</p>
<p>在对疾病的诊断与治疗中，病患的既往病史、体检信息等医疗数据属于病人的私有信息，涉及到病人的隐私权等。传统的病历档案储存在病患所就诊医院的信息库中，不同的信息库互不相通且互不相认。这样可能会产生以下三个问题。</p>
<p>一是形成了医疗信息的孤岛状况。在传统的医疗信息管理模式中，由于病患在各家医院（或其他医疗机构）的医疗信息分别储存于它们的信息库，而这些信息库之间互不相通，导致患者在不同医院就诊时的医疗信息分散而不完整，使得医疗机构需要非常复杂的手续才能获得病患全面的医疗信息，导致医院（或其他医疗机构）难以获得患者健康状况的全局视图，进而给精准医疗造成比较大困难。</p>
<p>二是不同医疗机构的数据不信任问题。在传统的医疗信息管理模式中，医疗机构难以保证自己的医疗检测数据及其他信息是未经篡改的，难以获得其他机构的信任。这则导致病人在跨医疗机构治疗时，需要重复进行相同的医疗检查，这一方面增加了病患的医疗成本，另一方面造成了医疗资源的巨大浪费。</p>
<p>三是病患隐私存在泄露风险。由于病患医疗数据的共享缺乏强有力的约束，病患的个人隐私数据存在被滥用的风险。这使得病患对医院（或其他医疗机构）对个人信息保护的怀疑，不愿意将自己的医疗信息交给医院（或其他医疗机构）。</p>
<p>2、区块链的应用：</p>
<p>可以建立一个医疗信息平台，利用区块链技术来存储和管理病人的既往病史、体检数据等医疗信息，使传统的信息储存模式所存在的诸多弊端得以有效解决。</p>
<p>利用区块链技术的开放性，在得到病人授权的情况下，病人的这些信息可以在不同的医疗机构中共享，有利于医疗机构更加全面地掌握病人的健康状况，进而为病患的精准医疗提供便利。另外，在区块链的单一节点受到影响之后，不影响其他节点的信息存储，保证了病患资料的安全性。</p>
<p>利用区块链技术的高度可信性，病人的医疗数据只能在确保各参与方达成共识的情况下才能进行修改，并且修改前后的信息都会被区块链系统的各个节点所记录，几乎不存在人为篡改的可能，因此具有高度的可信性。这样一来，病人在不同的医院（或其他医疗机构）进行疾病治疗时，可以直接利用信息平台上储存的医疗信息，在一定程度上提高了诊断和治疗的精度，并且避免了重复医疗及医疗资源的浪费。</p>
<p>利用区块链技术的匿名性，可以对患者的隐私权形成有效保护。经过区块链系统的非对称密码学加密之后，患者的医疗信息和患者本人的显示身份相互独立，如果没有得到患者授权（授予密钥），医疗信息和患者身份的对应关系无法确定，从而使得患者的隐私得到了充分保护。这么做一方面促进了医疗大数据的建设，为疾病治疗和科学研究提供了大量不侵犯患者隐私权的研究基础材料；另一方面也保护了患者的隐私权，最大程度地避免了患者医疗信息的滥用。</p>
<h3 id="二医疗产品的溯源">（二）医疗产品的溯源</h3>
<p>1、问题简述：</p>
<p>假冒伪劣医疗产品在世界范围内的泛滥问题，对全球的公共卫生安全和老百姓的生命健康产生了巨大危害。世界卫生组织在2017年11月29日发布了《关于伪劣医疗产品对公共卫生和社会经济影响的专题报告》，其中一针见血地指出：“对88个国家近5万个样本进行的分析表明，低收入和中等收入国家约有十分之一的医疗产品是伪劣产品。” 有数据表明，发展中国家的假药比例甚至高达30%。伪劣的医疗产品可能无助于疾病的治疗甚至助长疾病发展，浪费了病患的财产。某些假冒伪劣抗生素还可能使得细菌病原体的抗药性增强，削弱抗生素的药效，从而给全世界的公共卫生安全带来巨大隐患。</p>
<p>但是目前的药品监督管理还面临着严峻的挑战，现有的监督体系无法有效抑制假药的泛滥。当前，医疗用品在生产-销售的各个环节中，生产-销售环节的各个参与者是否具有资质、所生产的医疗产品是否合格难以查清楚，存在医疗产品信息难溯源、易篡改的难题。</p>
<p>2、区块链的应用：</p>
<p>可以利用区块链技术的不可篡改性与可追溯性，通过构建医疗产品生产-销售链追溯系统，实现覆盖医药产品生产、加工、质检、运输、销售全周期的防伪溯源一体化。</p>
<p>在生产过程中，可以由物联网模块记录并上传医药产品的有关重要信息，然后利用区块链的分布式台账和共识机制，将数据写入区块中。溯源信息一旦上传到区块链即不可修改。同时，溯源系统产生溯源二维码或NFC芯片等，与生产出来的医疗产品进行ID绑定或物理绑定。在该产品的生产-销售过程中，该二维码或NFC芯片会自动记录各个环节的数据，从而保证了药品数据的真实性。</p>
<p>通过扫描医疗产品上的二维码或NFC芯片，可以得知该医疗产品在生产-销售周期中各个环节的关键信息。通过这种方式，消费者和监管部门可以随时查验，得知该医疗产品的生产-销售信息，从而让辨别药品的真假更加简单，进而打击了假冒伪劣医药产品的势头，维护了患者的生命健康权益。</p>
<h3 id="三医疗电子票据的可信流转方式">（三）医疗电子票据的可信流转方式</h3>
<p>1、问题简述：</p>
<p>近年来，在“互联网+医疗健康”的背景下，各省纷纷推动医疗电子票据的推广工作。诚然，医疗电子票据的推广在很大程度上节省了制作纸质票据的成本，并且解决了传统纸质票据易丢失、难流转的难点，但是也带来了新的问题。</p>
<p>由于当下电子票据通常是以图片的形式进行保存，存在数据被篡改的风险。有些不怀好意的分子可以利用图像处理软件（如PhotoShop等）对电子票据中的金额、日期等进行恶意修改，制作虚假发票来进行报销。经过特殊处理制作出来的伪电子票据与真实的票据难以区分。一方面，经过处理后的伪电子票据在外观上与合法的医疗票据几乎没有差别；另外，它还缺少了纸质票据所独有的物理特征（如纸质、防伪标识等），这导致工作人员无法直接区分合法的电子票据和伪造的电子票据，只能通过查询官方信息库才可以辨别。</p>
<p>但是这样又产生了新的麻烦。首先，工作人员在核验电子票据信息时，需要输入大量的电子票据信息，增加了人力成本；另外，在中心化的信息管理系统中，大量的查询会给中心管理机构带来较大的压力。同时，2022年全国社会保险信息系统开始并网之前，各省的社会保险信息相互独立，数据共享渠道并不畅通，给重复报销等骗保行为带来机会。</p>
<p>2、区块链的应用：</p>
<p>为解决电子票据伪造、多地重复报销和骗保的问题，建设全国统一的医疗电子票据区块链网络迫在眉睫。利用区块链技术的许多特性，可以很好地防范上述不法行为。</p>
<p>利用区块链网络的高度可信性，防范伪造票据进行报销的违法行为得逞。医疗电子票据系统基于非对称加密算法，对电子票据进行加密并使用私钥进行解密，确保医疗电子票据信息的完整性和不可伪造性。</p>
<p>利用区块链的共识机制和开放性，防范多地重复报销行为。在患者提出报销请求并报销成功之后，医疗保险部门就会将该电子票据标记为已报销，这个标记对全网均为可见状态。若有人尝试多地骗保，工作人员可以很快查询到骗保者电子票据的报销情况而拒绝为其办理报销业务，从而防住了重复报销的行为。</p>
<p>利用区块链的可追溯性，有利于监管部门的监管。由于区块链信息修改前后的数据都会被保存在区块链上，监管部门可以利用区块链的这个特性，对报销的各个环节进行资质审查，从而达到增强监管的目的。</p>
<p>另外，区块链与中心化系统的查询系统对比而言，由于区块链系统具有去中心话的特点，采用分布式核算和存储，查询时的压力更小，效率更高。</p>
<h2 id="三-当下中国区块链技术的发展现状及未来展望">三、当下中国区块链技术的发展现状及未来展望</h2>
<p>尽管在比特币刚刚兴起时，中国政府对比特币的火爆采取较为谨慎的态度，通过发布《关于防范各类以ICO名义吸收投资相关风险的提示》《关于防范代币发行融资风险的公告》等，并采取一系列政策对比特币交易进行约束限制，但中国在看到区块链弊端的同时，也看到了区块链技术的发展潜力。中国并没有选择固步自封，而是选择趋利避害，倡导并积极推动无币区块链的发展。2019 年，国家互联网信息办公室发布《区块链信息服务管理规定》，为区块链信息服务提供有效的法律依据。同年，中共中央政治局第十八次集体学习指出，要把区块链作为核心技术自主创新重要突破口，将区块链技术上升为国家战略。</p>
<p>在政府的支持下，中国在区块链技术上取得了许多成就。许多科技公司崭露头角，成为中国区块链技术的龙头公司，例如蚂蚁科技基团、腾讯云、华为公司等。区块链技术与诸多领域结合，形成了“区块链+”的新潮流，给各个领域疏通了筋骨，注入了新的血液。</p>
<p>面向未来，区块链的应用落地前途十分光明。中国在《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（简称“十四五规划”）中，将区块链技术列为七个数字经济重点产业之一，多措并举促进中国区块链技术的进步。在未来，区块链技术将会与现代化中国建设紧密结合，在智慧交通、智慧能源、智能制造、智慧农业与水利、智慧教育、智慧医疗、智慧文旅、智慧社区、智慧家居、智慧政务等领域生根发芽，区块链技术的不断前进发展将会给人民带来更多便利，进一步提高人民生活水平，增强人民的幸福感和获得感，服务于更加现代化的中国的建设。</p>
<h3 id="参考资料"><strong>参考资料：</strong></h3>
<p>①<a href="https://www.who.int/zh/director-general/speeches/detail/launch-of-report-on-the-public-health-and-socio-economic-impact-of-substandard-and-falsified-medical-products">世界卫生组织：《发布关于伪劣医疗产品对公共卫生和社会经济影响的专题报告》</a></p>
<p>② <a href="http://www.gov.cn/xinwen/2021-03/13/content_5592681.htm">中国政府网：《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[索引]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/mu-lu/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/mu-lu/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T06:44:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="细胞生物学">细胞生物学</h2>
<p><a href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-yi-zhang-xu-lun/">第一章 绪论</a><br>
<a href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-er-zhang-xi-bao-de-gai-nian-yu-fen-zi-ji-chu/">第二章 细胞的概念与分子基础</a><br>
<a href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xi-bao-fen-hua/">第十五章 细胞分化</a><br>
<a href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-liu-zhang-xi-bao-shuai-lao-yu-xi-bao-si-wang/">第十六章 细胞衰老与细胞死亡</a></p>
<h2 id="组织学与胚胎学">组织学与胚胎学</h2>
<p><a href="https://maomaohead.github.io/post/ce-shi/">第一章 组织学绪论</a><br>
<a href="https://maomaohead.github.io/post/di-er-zhang-shang-pi-zu-zhi/">第二章 上皮组织</a><br>
<a href="https://maomaohead.github.io/post/di-san-zhang-jie-di-zu-zhi/">第三章 结缔组织</a><br>
<a href="https://maomaohead.github.io/post/lesslesszu-zhi-xue-yu-pei-tai-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xiao-hua-xian/">第十五章 消化腺</a></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第十六章 细胞衰老与细胞死亡]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-liu-zhang-xi-bao-shuai-lao-yu-xi-bao-si-wang/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-liu-zhang-xi-bao-shuai-lao-yu-xi-bao-si-wang/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T05:32:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞衰老">第一节 细胞衰老</h1>
<h2 id="一-细胞衰老的概念">一、细胞衰老的概念</h2>
<ul>
<li>名词解释：随着时间的推移，细胞的增殖能力和生理功能逐渐发生衰退的变化过程。衰老的细胞呈现出一种不可逆的生长停滞状态，其最终结果将导致细胞死亡。</li>
</ul>
<h3 id="一细胞衰老与机体的衰老既有区别又有联系">（一）细胞衰老与机体的衰老既有区别又有联系</h3>
<p>1、个别细胞、甚至机体局部许多细胞的衰老与死亡并不影响细胞的寿命；同样，机体衰老并不代表所有细胞的衰老。<br>
2、机体衰老是以细胞总体的衰老为基础的，细胞总体的衰老反映了机体的衰老。</p>
<h3 id="二机体内各类细胞的寿命不同">（二）机体内各类细胞的寿命不同</h3>
<p>除干细胞外，根据寿命情况将细胞分为三类：第一类细胞的寿命接近于动物的整体寿命，如B；第二类是缓慢更新的细胞，其寿命比机体的寿命短，如C；第三类是快速更新且寿命较短的细胞，如A。<br>
A. 皮肤的表皮细胞、红细胞和白细胞等<br>
B. 神经元、脂肪细胞、肌细胞等<br>
C. 肝细胞、胃壁细胞等</p>
<h3 id="三细胞在体外培养条件下的寿命">（三）细胞在体外培养条件下的寿命</h3>
<p>Hayflick界限：1961年，Hayflick首次报道了体外培养的人成纤维细胞具有增殖分裂的极限，即Hayflick界限。动物体在体外可传代的次数，与物种的寿命有关。同时，细胞分裂能力与个体的年龄有关。</p>
<h2 id="二-细胞衰老的表现">二、细胞衰老的表现</h2>
<h3 id="一细胞衰老的形态变化">（一）细胞衰老的形态变化</h3>
<ul>
<li>衰老细胞的形态变化主要表现在细胞皱缩、膜通透性和脆性增加、核膜内陷和细胞器数量减少，特别是线粒体数量减少，胞内出现脂褐素等异常物质沉积，最终出现细胞凋亡或坏死。</li>
</ul>
<h3 id="二细胞衰老过程中有生物大分子和代谢的改变">（二）细胞衰老过程中有生物大分子和代谢的改变</h3>
<p>（习题集·三·1）细胞衰老过程中有生物大分子和代谢的改变有哪些？<br>
（1）DNA：复制与转录受到抑制，但也有个别个体会异常激活，端粒DNA丢失，线粒体DNA特异性缺失，DNA氧化、断裂、缺失和交联，甲基化程度降低。<br>
（2）RNA：mRNA和tRNA含量降低<br>
（3）蛋白质：含量下降，细胞内蛋白质发生糖基化、氨甲酰化、脱氨基等修饰反应，导致蛋白质的稳定性、抗原性和可降解性降低，自由基使蛋白质肽键断裂，交联而变性。氨基酸由左旋变为右旋。<br>
（4）酶分子：活性中心被氧化，金属离子Ca2+、Zn2+、Mg2+、Fe2+等丢失，酶分子的二级结构、溶解度和等电点发生改变，总的效应就是酶失活；但β-半乳糖苷酶（SA-βgal）活性增强。<br>
（5）脂类：不饱和脂肪酸被氧化，引起膜脂之间或与脂蛋白之间交联，膜的流动性降低。</p>
<h2 id="三-衰老细胞的学说和机制">三、衰老细胞的学说和机制</h2>
<h3 id="一有许多学说诠释细胞衰老过程">（一）有许多学说诠释细胞衰老过程</h3>
<p>1、遗传决定学说认为衰老是遗传上的程序化过程<br>
（1）内容：该学说认为衰老是遗传上的程序化过程，其推动力和决定因素是遗传的基因组；控制生长发育和衰老的基因都在特定时期有序地开启和关闭。<br>
（2）举例：①早老衰综合症：患儿很早就出现明显衰老症状，12~18岁即夭折。（核纤层蛋白A基因突变，常染色体隐性遗传病）<br>
②成人早衰症：平均39岁时出现衰老，47岁左右生命结束。（引起该病的基因与DNA的解旋有关，患者的DNA不能够自我修复）。<br>
（3）衰老基因：在细胞衰老时，其表达水平显著高于年轻细胞，可使永生化细胞逆转而衰老，其丢失或激活可引起细胞永生化。如MORF4基因、p16基因。<br>
（4）抗衰老基因（长寿基因）：<br>
①延长因子-1α（EF-1α）基因<br>
②酵母中sgs1基因编码产物是DNA解旋酶，人8号染色体上的WRN基因与之同源<br>
③Klotho基因和SIRT1基因<br>
2、自由基学说认为活性氧基团导致细胞损伤和衰老<br>
（1）自由基：自由基是指那些在原子核外层轨道上具有不成对电子的分子或原子基团。<br>
（2）在正常情况下，人体内自由基的产生有两方面：一是环境中的高温、辐射、光解、化学物质等引起的外源性自由基；二是体内各种代谢反应产生的内源性自由基。<br>
（3）自由基的危害：<br>
①使质膜中的不饱和脂肪酸氧化，从而使膜内酶活性破坏，膜蛋白变性、膜脆性增加、膜结构发生改变，因而膜的运输功能紊乱以致丧失。<br>
②将蛋白质中的疏基氧化而造成蛋白质发生交联、变性，使酶失活。<br>
③使DNA链断裂、交联、碱基羟基化、碱基切除等，从而对DNA造成损伤。<br>
3、端粒钟学说认为端粒随细胞分裂不断缩短为衰老的主要原因<br>
（1）端粒钟学说的内容：端粒钟学说认为，正常情况下，随着细胞的不断分裂，染色体末端的特殊结构“端粒”会逐渐缩短，当端粒缩短到一定程度时，细胞增殖停滞，发生细胞衰老。<br>
（2）复制性衰老（名词解释）：随着细胞分裂而端粒缩短，从而诱发的细胞衰老，即与端粒和端粒酶直接相关的衰老。<br>
（3）早熟性衰老：早熟性衰老是指氧化应激诱导的非端粒依赖性衰老。<br>
4、细胞代谢废物累积可引起细胞衰老<br>
（1）代谢废物累积学说：由于细胞功能下降，一方面细胞不能将代谢废物及时排出胞外，另一方面又不能将其降解与消化，这样代谢废物越积越多，在细胞中占据的空间越来越大，影响细胞代谢废物的运输，以致阻碍了细胞的正常生理功能，最终引起细胞的衰老。<br>
（2）在老年性痴呆患者脑组织中有大量β-淀粉样蛋白沉积，而β-淀粉样蛋白可作为老年性痴呆的鉴定指标。<br>
5、基因转录或翻译差错导致细胞衰老</p>
<ul>
<li>内容：随着年龄的增长，机体的细胞内不但DNA复制效率下降，而且常会发生核酸、蛋白质、酶等大分子的合成差错，这种逐渐累积的差错最终引起细胞功能降低，并逐渐导致细胞衰老、死亡。</li>
</ul>
<p>6、其他学说：“神经免疫网络论”“钙调蛋白学说”“微量元素学说”等。</p>
<h3 id="二复制性细胞衰老和氧化应激诱导的非端粒依赖性细胞衰老的调控">（二）复制性细胞衰老和氧化应激诱导的非端粒依赖性细胞衰老的调控</h3>
<p>1、细胞衰老过程中，细胞增殖停滞在G1期末。<br>
2、目前认为，主要有两种突进调控细胞的衰老：一条是复制性衰老的调控，它依赖于p53→p21、pRb→E2F信号通路的调控；二是氧化应激诱导的非端粒依赖性细胞衰老，它受ERK→p38MAPK→p16→pRb信号通路的调控。</p>
<h2 id="四-细胞衰老与疾病">四、细胞衰老与疾病</h2>
<h1 id="第二节-细胞死亡">第二节 细胞死亡</h1>
<h2 id="一-细胞死亡的方式">一、细胞死亡的方式</h2>
<p>1、细胞凋亡<br>
（1）名词解释：细胞凋亡指在特定信号诱导下，细胞内的死亡级联反应被触发所致的生理或病理性、主动性的死亡过程。<br>
（2）细胞凋亡时，质膜始终保持完整，胞膜内陷将细胞内容物包被成一些囊状小体，即凋亡小体，后者被周围吞噬细胞吞噬，不引起炎症反应。<br>
2、细胞坏死（名词解释）：细胞坏死指在外来致病因子的作用下，细胞生命活动被强行终止所致的病理性、被动性的死亡过程。<br>
3、细胞焦亡：最近，发现一种新的细胞死亡方式，成为细胞焦亡或细胞炎性坏死，表现为细胞不断胀大直至细胞破裂，导致细胞内容物的释放进而激活强烈的炎症反应，是一种程序性细胞坏死。</p>
<h2 id="二-细胞凋亡的概念和特征">二、细胞凋亡的概念和特征</h2>
<h3 id="一细胞凋亡是由死亡信号诱发的受调节的细胞死亡过程">（一）细胞凋亡是由死亡信号诱发的受调节的细胞死亡过程</h3>
<p>1、程序性细胞死亡（PCD）（名词解释）：在一定时间内，细胞按特定的程序发生死亡，这种细胞死亡具有严格的基因时控性和选择性。<br>
2、细胞凋亡现象普遍存在于人类及多种动、植物中，是多细胞生物体个体正常发育、维持成体组织结构不可缺少的部分，贯穿于生物全部的生命活动中，它是细胞生理性死亡的普遍形式。</p>
<h3 id="二细胞凋亡呈现出特征性形态学变化">（二）细胞凋亡呈现出特征性形态学变化</h3>
<p>1、细胞核的变化：凋亡细胞的核DNA在核小体连接处断裂成核小体片段，并向核膜下或中央部异染色质区聚集，浓缩成染色质块，使细胞核呈现新月状、花瓣状等多种形态，染色体进一步聚集使核膜在核膜孔处断裂，形成核碎片或核残片。<br>
2、细胞质的变化：由于脱水作用，凋亡细胞的胞质发生明显浓缩；线粒体增大，嵴增多，接着线粒体出现空泡化；多数情况下。内质网腔增殖膨大，并为凋亡细胞形成的自噬体结构提供包裹膜；凋亡细胞原有的疏松、有序的细胞骨架结构也变得致密、紊乱。<br>
3、细胞膜的变化：凋亡细胞表面原有的特化结构，如微绒毛、细胞突起及细胞间连接等逐渐消失；细胞膜起泡，但细胞膜仍然保持完整；磷脂酰丝氨酸（PS）则从细胞膜的内侧翻转到细胞膜的表面，暴露于细胞外环境中。<br>
4、凋亡小体的形成：凋亡小体的形成有三种方式：①发芽脱落机制。凋亡细胞内聚集的染色质块，形成大小不等的核碎片后，整个细胞通过发芽、起泡等方式，形成一个球形的突起，并在根部绞窄脱落，形成一些大小不等，内含胞质、细胞器以及核碎片的膜包小体，即凋亡小体；②分隔机制。在凋亡细胞内由内质网分隔成大小不等的分隔区，靠近细胞细胞膜端的分隔膜与细胞膜融合并脱落形成凋亡小体；③自噬体形成机制。凋亡细胞内线粒体、内质网等细胞器核其他胞质成分一起被内质网膜包裹形成自噬体。自噬体在与凋亡细胞膜融合后排出胞外，形成凋亡小体。</p>
<h3 id="三细胞凋亡时细胞生化改变的复杂性和多样性">（三）细胞凋亡时细胞生化改变的复杂性和多样性</h3>
<p>1、DNA片段化（细胞凋亡最典型的生化特征之一）：细胞凋亡时，细胞的内源性核酸内切酶活化，特异地在连接区切断DNA链，形成180bp~200bp整数倍的寡聚核苷酸片段。<br>
2、细胞凋亡中的蛋白酶：<br>
（1）凋亡的起始和进程受多种蛋白酶控制，蛋白酶级联切割可能是凋亡最关键的过程——凋亡机制的核心部分。<br>
（2）控制凋亡的蛋白有多种，如胱天蛋白酶家族、端粒酶家族或分裂素及钙蛋白酶等。<br>
3、胞质Ca2+、pH的变化<br>
（1）Ca2+能通过两种途径诱导细胞凋亡<br>
①胞内Ca2+库释放，胞外Ca2+内流使胞内Ca2+持续升高，作为凋亡信号启动凋亡<br>
②Ca2+的释放打破了细胞内结构的稳定，使细胞凋亡系统的关键系统的关键成分与正常时不能接触到的基质发生反应，从而触发凋亡。<br>
（2）胞质pH跟Ca2+一样，其浓度对生命活动影响重大：胞质碱化和酸化均能影响细胞凋亡。<br>
4、线粒体在细胞凋亡中的作用<br>
线粒体在细胞凋亡中的作用有哪些？<br>
① 线粒体呼吸链受损，能量代谢受到破坏，导致细胞死亡。<br>
② 线粒体释放细胞色素C（cyt C），而cyt C时凋亡所必需的胱天蛋白酶家族的激活物。<br>
③ 线粒体是细胞产生活性氧类物质（ROS）的主要来源，ROS是细胞凋亡的信使分子和效应分子，凋亡时细胞生成更多ROS。<br>
④线粒体渗透转变孔（PT pore）通透性增高，这是凋亡早期的决定性变化。PT孔时线粒体内外膜接触部位协同组成的通道，其开放能导致呼吸链解耦联，cyt C可通过开放的渗透转变孔进入胞质，触发胱天蛋白酶家族的级联反应。（PT孔开放抑制剂，如环孢素，能够阻断细胞凋亡）</p>
<h3 id="四失巢凋亡是又一种形式的细胞程序死亡">（四）失巢凋亡是又一种形式的细胞程序死亡</h3>
<p>失巢凋亡（名词解释）：失巢凋亡时因细胞与细胞外基质和其他细胞脱离接触而诱发的，是在脱离原来生存环境的特殊情况下发生的细胞凋亡。</p>
<h3 id="五细胞凋亡与细胞坏死的区别">（五）细胞凋亡与细胞坏死的区别</h3>
<h2 id="三-细胞凋亡的影响因素">三、细胞凋亡的影响因素</h2>
<p>1、细胞凋亡的诱发因素<br>
（1）生理性诱导因子：肿瘤坏死因子（TNF）及其家族中Fas配体（FasL）、转化生长因子β（TGF-β）、神经递质（谷氨酸，多巴胺，N-甲酰-D-天门冬氨酸）、Ca2+、糖皮质激素等。<br>
（2）损伤相关因子：热休克、病毒感染、细菌毒素、原癌基因（如myc、rel，腺病毒E1A等）、抑癌基因（如野生型p53基因）、细胞毒性T淋巴细胞、氧化剂、自由基、缺血、缺氧等。<br>
（3）疾病治疗相关因子：化疗、放疗、生物治疗、中药治疗等。<br>
（4）其他又某些细胞毒性物质：如乙醇、氧化砷、β-淀粉样肽等。<br>
2、细胞凋亡的抑制因素<br>
（1）生理性抑制因子：如bcl-2原癌基因、突变型p53、各种生长因子、细胞外基质、CD40配体、一些中性氨基酸、锌以及雌、雄激素。<br>
（2）病毒基因：如腺病毒E1B、杆状病毒、牛痘病毒crmA、EB病毒BHRF1及LMP-1、单纯疱疹病毒等基因。<br>
（3）其他：线虫的ced-9基因、半胱氨酸蛋白酶抑制剂、钙蛋白酶抑制因子、促癌剂（如PMA等）。</p>
<h2 id="四-细胞凋亡的分子机制">四、细胞凋亡的分子机制</h2>
<h3 id="一细胞凋亡受多种基因调控">（一）细胞凋亡受多种基因调控</h3>
<p>1、调控细胞凋亡的ced基因和caspase基因家族<br>
（1）研究已发现有15个基因在不同程度上与线虫的细胞凋亡有关，并大致分为四组：<br>
①	第一组基因在线虫的凋亡调控中有重要意义，包含ced-3、ced-4和ced-9基因；<br>
②	第二组包括7个基因，即ced-1、ced-2、ced-5~ced-8以及ced-10，它们与凋亡细胞被吞噬清除过程有关，但与细胞死亡本身无关；<br>
③	第三组包含核酸酶基因1（nmc-1）,如果nmc1发生突变，则DNA裂解受阻，但并不能抑制细胞死亡，这也表明nmc-1并非凋亡所必需；<br>
④	第四组是影响特异细胞类型凋亡的基因，包括ces-1、ces-2（ces表示线虫存活的调控基因）以及egl-1和her-1，它们与某些神经元和生殖系统体细胞的凋亡有关。<br>
（2）ced-9能抑制胱天蛋白酶的活化，从而抑制线虫体细胞凋亡的发生，因此也被称为“抗凋亡基因”。<br>
（3）哺乳动物的caspase家族蛋白是ced基因产物的同源体，ced-4的哺乳类同源物直到1997年才被证明是细胞凋亡蛋白酶活化因子-1（Apaf-1）；ced-9与哺乳动物的bcl-2家族具有一定的同源性。<br>
2、既能抑制又能促进细胞凋亡的bcl-2（B细胞淋巴瘤/白血病-2）基因家族<br>
有的成员对凋亡起抑制作用，如bcl-2可防止或延迟γ-辐射、糖皮质激素、热休克和多种化疗药物所诱导的细胞凋亡，故bcl-2基因也被称作“存活基因”；但有的是凋亡的促进者，如bad、bax等。<br>
3、可促进细胞凋亡的ice基因<br>
4、可触发细胞凋亡的Fas和FasL<br>
（1）多种哺乳动物细胞表达Fas，而FasL仅表达于活化的T细胞。<br>
（2）Fas/FasL的重要生理作用表现在：<br>
①触发细胞凋亡。抗Fas抗体、表达FasL的细胞，以及可溶性的FasL与Fas交联后均产生细胞凋亡信息；<br>
②Fas/FasL对免疫系统细胞的死亡起重要作用。以Fas为基础的和以穿孔素为基础的机制，是迄今发现的两种T细胞介导的细胞毒机制；<br>
③Fas/FasL介导免疫“豁免”。正常情况下，眼睛是免疫豁免区，因病毒感染而进入前房的炎症细胞将通过Fas/FasL系统出现凋亡。<br>
（3）Fas系统参与清除活化的淋巴细胞和病毒感染的细胞，而Fas和FasL功能丧失的突变可致淋巴细胞积聚，进而导致自身免疫疾病。<br>
5、参与调节细胞凋亡的p53基因<br>
（1）p53基因是肿瘤中突变频率最高的抑癌基因，研究表明它能引起细胞周期阻滞，诱导凋亡和促进细胞终末分化，因此和细胞凋亡存在密切关系。<br>
（2）人类p53蛋白存在两种形式——野生型（wt p53）和突变型（mt p53），二者均调节细胞凋亡，但前者对细胞增殖、转化有抑制作用，故能促进凋亡，而后者可灭活前者的功能，抑制凋亡并导致细胞转化和过度增殖而产生肿瘤行为。<br>
（3）p53基因产物p53蛋白是转录激活蛋白，作为“基因警卫”维持细胞基因的完整性、DNA损伤的修复以及细胞周期的正常运转。当p53基因缺失或异常时，p53失去监视作用，使细胞带着损伤的DNA进入S期，结果细胞因遗传不稳定性而产生突变或畸变，最后导致细胞癌变。<br>
6、c-myc基因既是凋亡的激活因子又是抑制因素<br>
c-myc基因可以产生两种翻译产物c-Myc1和c-Myc2，两者的作用不同，有时甚至是相反的。c-myc主要参与转录，在转录过程中可以激活并诱导细胞周期进程和分化，也可以阻止细胞分化或引起凋亡。<br>
7、jun基因、c-fos基因、myb基因也与细胞凋亡有关</p>
<h3 id="二细胞凋亡的信号转导通路主要由死亡受体和线粒体介导">（二）细胞凋亡的信号转导通路主要由死亡受体和线粒体介导</h3>
<ul>
<li>细胞凋亡的信号传导途径具有以下特点：<br>
①	传导途径的启动可因细胞的种类、来源、生长环境和诱因的不同而存在差异；<br>
②	凋亡信号传导系统具有多样性；<br>
③	细胞凋亡的信号途径与细胞增殖、分化的途径存在一些共同通路；<br>
④	凋亡的多条信号途径间存在互通的交叉部分。</li>
</ul>
<p>1、死亡受体介导的信号转导通路：细胞外的许多信号分子可以与细胞表面相应的死亡受体结合，激活细胞凋亡信号通路，导致细胞凋亡。<br>
（1）哺乳动物的死亡受体属于肿瘤坏死因子受体和神经生长因子受体超家族，主要成员由Fas/Apo-1/CD95、DR-4/TRAIL-R1、DR3/WSL-1/Apo-3/TRAMP等。<br>
（2）配体FasL与死亡配体Fas结合后，诱导Fas胞质区内的死亡结构域结合Fas结合蛋白（FADD），FADD再以其氨基酸的死亡效应结构域结合caspase-8前体，形成Fas-FADD-caspase-8前体组成的死亡诱导复合物，激活caspase-8。<br>
（3）活化的caspase-8可以进一步激活执行死亡功能的效应蛋白caspase-3，6，7等，导致细胞凋亡。<br>
2、线粒体介导的信号转导通路<br>
（1）线粒体在细胞凋亡中处于凋亡调控的重要位置，许多凋亡信号（如DNA损伤、氧化剂等）都可以引起线粒体的损伤和膜渗透性的改变。<br>
（2）很多bcl-2家族的蛋白，如bcl-2、bax、bcl-XL等都定位于线粒体膜上，bcl-2通过阻止cyt C从线粒体释放来抑制凋亡；而bax则通过与线粒体上的膜通道结合，促使cyt C的释放而促进凋亡。<br>
（3）此外，活化的caspase-8，一方面作用于caspase-3前体，另一方面催化BID（bcl-2家族的促凋亡分子）裂解成两个片段，其中含有BH3结构域的C-端片段被运送至线粒体，引起线粒体内cyt C高效释放。BID诱导cyt C释放的效率远高于bax。<br>
3、其他转导通路<br>
（1）内质网：内质网与细胞凋亡的联系主要表现在两个方面：<br>
①内质网对Ca2+离子浓度的调控。内质网膜上的凋亡抑制蛋白Bcl-2具有维持胞质内Ca2+浓度稳定、抑制凋亡的作用。<br>
②caspase在内质网的激活。胞质内Ca2+浓度的升高等因素可激活位于内质网膜上caspase-12，活化的caspase-12被转运到胞质中参与caspase-9介导的凋亡过程。<br>
（2）溶酶体</p>
<h2 id="五-细胞凋亡的检测">五、细胞凋亡的检测</h2>
<p>（一）形态学检测：鉴定细胞凋亡最可靠的方法之一，主要是通过光学显微镜和电子显微镜，对组织或细胞进行各种染色后观察。<br>
（二）生化特征检测：细胞凋亡最显著的生化特征是Ca2+、Mg2+依赖的内源性核酸酶激活后，将细胞核染色体从核小体中断裂，形成约180~200bp或其多聚体组成的寡核苷酸片段。（琼脂糖凝胶电泳法、原位末端标记法、ELISA法等）<br>
（三）流式细胞仪检测：既可定性又可以定量，且具有简单、快速和敏感性高等优点。</p>
<h2 id="六-细胞凋亡与疾病">六、细胞凋亡与疾病</h2>
<h3 id="一细胞凋亡过低导致相关的疾病发生">（一）细胞凋亡过低导致相关的疾病发生</h3>
<p>1、细胞凋亡与肿瘤：人肿瘤细胞p53基因突变或缺失；高表达FasL（凋亡淋巴细胞）而又低表达Fas（降低自身凋亡）<br>
2、细胞凋亡与系统性红斑狼疮（SLE）：Fas表达缺陷</p>
<h3 id="二细胞凋亡过度导致相关的疾病发生">（二）细胞凋亡过度导致相关的疾病发生</h3>
<p>1、细胞凋亡与神经退行性疾病：阿尔兹海默症（AD）、帕金森病（PD）、亨廷顿舞蹈病、脊椎小脑失调等<br>
2、细胞凋亡与AIDS病<br>
3、细胞凋亡与心血管</p>
<h1 id="第三节-细胞自噬">第三节 细胞自噬</h1>
<h2 id="一-细胞自噬的定义和分类">一、细胞自噬的定义和分类</h2>
<h3 id="一细胞自噬的定义">（一）细胞自噬的定义</h3>
<p>1、细胞自噬（名词解释）：细胞的自我消化，是胞质内大分子物质和细胞器在膜包裹泡中大量降解的生物学过程。<br>
2、目前的研究认为，细胞自噬只发生在细胞进入周期后，静止期（G0期）细胞对自噬诱导因素不敏感。<br>
（二）细胞自噬可区分为几种类型<br>
（习题集三、5.）请解释根据细胞内底物运送到溶酶体腔方式的不同，细胞自噬主要分为哪三种类型？<br>
①微自噬：由溶酶体的膜直接包裹，如胞质中长寿蛋白在溶酶体内降解；<br>
②巨自噬：即通常所指的自噬，是最普遍发生的由非溶酶体的膜（大多数学者认为是内质网膜）包裹胞质中可溶性蛋白和变性坏死的细胞器，形成自噬泡并与溶酶体融合进行消化降解。<br>
③分子伴侣介导的自噬：由胞质中的分子伴侣Hsc73识别底物蛋白的特异氨基酸序列，并结合形成Hsc73-底物复合体，再结合溶酶体膜上受体蛋白，进入溶酶体腔被溶酶体酶消化降解，整个过程没有囊泡参与，对底物选择性清除。</p>
<h2 id="二-细胞自噬的发生过程">二、细胞自噬的发生过程</h2>
<h3 id="一细胞自噬的发生过程">（一）细胞自噬的发生过程</h3>
<p>1、底物诱导自噬前体（PAS）的形成：在即将发生自噬的细胞胞质中会出现许多游离双层膜结构，成为自噬前体。<br>
2、自噬体形成：自噬前体逐渐形成杯状凹陷，包裹细胞质或损伤/衰老的细胞器（如线粒体、内质网等），形成自噬体。<br>
3、自噬体与溶酶体融合：自噬体形成后与溶酶体融合成自噬溶酶体<br>
4、自噬体内容物被降解：在自噬溶酶体中，其内容物被水解酶重新降解成各自底物，如氨基酸、核苷酸等，供细胞重新吸收利用。</p>
<h3 id="二细胞自噬的调控">（二）细胞自噬的调控</h3>
<p>1、正向调控：III型磷脂酰肌醇三磷酸激酶（Class III PI3K）、肿瘤抑制因子PTEN（为一磷酸酶）。<br>
2、负向调控：mTOR信号途径<br>
3、p53作为重要的肿瘤抑制因子在多种生理和病理状态下参与自噬反应的正、负向调控。</p>
<h2 id="三-请简述细胞自噬的医学意义">三、请简述细胞自噬的医学意义：</h2>
<p>①自噬可以帮助细胞抵抗衰老、饥饿等外界压力，但过度的自噬又将导致细胞发生程序性死亡，被称为II型凋亡。<br>
②自噬作用在生物体生长发育、细胞分化及对环境应激的应答能力极为关键，对防止某些疾病、抵御病原微生物感染和延缓衰老、延长寿命等方面发挥重要作用。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第十五章 细胞分化]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xi-bao-fen-hua/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xi-bao-fen-hua/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T03:32:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞分化的基本概念">第一节 细胞分化的基本概念</h1>
<h2 id="一-多细胞生物个体发育过程与细胞分化潜能">一、多细胞生物个体发育过程与细胞分化潜能</h2>
<p>1、细胞分化（名词解释）：细胞分化是个体发育过程中细胞在结构和功能上发生差异的过程，包括胚胎发育和胚后发育两个阶段。</p>
<h3 id="一动物和人类胚胎的三胚层代表不同类型细胞的分化去向">（一）动物和人类胚胎的三胚层代表不同类型细胞的分化去向</h3>
<pre><code>在原肠胚期，产生了内、中、外三个胚层，它们具有不同的发育和分化去向：内胚层将发育为C；中胚层将发育为 B；外胚层则形成A。
</code></pre>
<p>A、	神经系统、表皮及其附属物<br>
B、	骨骼、肌肉、纤维组织和真皮，以及心血管系统和泌尿系统<br>
C、	消化道及其附属器官、唾液腺、胰腺、肝脏以及肺等的上皮成分</p>
<h3 id="二细胞分化的潜能随个体发育进程逐渐缩窄">（二）细胞分化的潜能随个体发育进程逐渐“缩窄”</h3>
<p>1、两栖类动物在囊胚形成之前的卵裂球细胞、哺乳动物桑葚胚的8细胞期之前的细胞和其受精卵一样，均能在一定条件下分化发育成完整的个体。通常将具有这种特性的细胞称为全能性细胞。<br>
2、在胚胎发育过程中，细胞逐渐从“全能”到“多能”，最后向“单能”的趋向，是细胞分化的一般规律。<br>
3、大多数植物和少数低等植物（如水螅）的体细胞仍具有全能性；而在高等动物和人类，至成体期，除一些组织器官保留了部分微分化的组织干细胞之外，其余均为终末分化细胞。</p>
<h3 id="三终末分化细胞的细胞核具有全能性全能性细胞核">（三）终末分化细胞的细胞核具有全能性——全能性细胞核</h3>
<pre><code>1997年，英国爱丁堡大学研究所，第一次成功克隆出哺乳动物——“多莉”（Dolly）。
</code></pre>
<h2 id="二-细胞决定与细胞分化">二、细胞决定与细胞分化</h2>
<h3 id="一细胞决定先于细胞分化并制约着分化的方向">（一）细胞决定先于细胞分化并制约着分化的方向</h3>
<p>1、细胞决定（名词解释）：在个体发育过程中，细胞在发生可识别的分化特征之前就已经确定了未来的发育命运，只能向特定方向分化的状态，称之为细胞决定。<br>
2、细胞决定可通过胚胎移植实验予以证明。在两栖类胚胎，在早期原肠胚和晚期原肠胚之间的某个时期便开始了细胞决定。<br>
3、有两种因素在细胞决定中起重要作用：<br>
①卵细胞的极性与早期胚胎细胞的不对称分裂<br>
②发育早期胚胎细胞所处的位置差异及胚胎细胞间的相互作用</p>
<h3 id="二细胞决定具有遗传稳定性">（二）细胞决定具有遗传稳定性</h3>
<p>1、典型例子：果蝇成虫盘细胞的移植实验<br>
2、转决定：胚胎细胞不按已决定的分化类型发育，而是生长出不是相应的成体结构的现象。</p>
<h2 id="三-细胞分化的可塑性">三、细胞分化的可塑性</h2>
<p>1、一般地，细胞分化具有高度的稳定性。<br>
2、细胞分化的稳定性：指正常的生理条件下，已经分化为某种特异的、稳定类型的细胞一般不可能逆转到未分化状态或者其他类型的分化细胞。<br>
3、细胞分化的可塑性：指已分化的细胞在特殊条件下重新进入未分化状态或转分化为另一种类型细胞的现象。</p>
<h3 id="一已分化的细胞发生去分化">（一）已分化的细胞发生去分化</h3>
<p>1、去分化（名词解释）：在某些条件下，分化了的细胞不稳定，其基因活动模式发生可逆性的变化，而又回到未分化状态，这一变化过程称为去分化。<br>
2、细胞重编程（名词解释）：通过人为手段，将分化成熟细胞逆转为未分化细胞的过程，包括SCNT体细胞核移植和iPS。</p>
<pre><code>（习题集·一·11）2012年获得诺贝尔生理医学奖的日本科学家山中伸弥对干细胞研究的贡献是哪一项？B
A、iPS                     
B、SCNT                     
C、ES                
D、转分化
</code></pre>
<h3 id="二特定条件下已分化的细胞可转分化为另一种类型细胞">（二）特定条件下已分化的细胞可转分化为另一种类型细胞</h3>
<p>1、转分化（名词解释）：在高度分化的动物细胞中还可以看到另一种现象，即从一种分化状态转变成另一种分化状态，这种情况称为转分化。<br>
2、无论是动物还是植物，细胞分化的稳定性是普遍存在的，可以认为分化具有单向性、序列下和终末性，而去分化是逆向运动，转分化是转序列运动。<br>
3、发生细胞的转分化或去分化是有条件的：<br>
①细胞核必须处于有利于分化逆转环境中；<br>
②分化能力的逆转必须具有相应的遗传物质基础。<br>
4、通常情况下，细胞分化的逆转易发生于具有增殖能力的组织中。</p>
<h2 id="四-细胞分化的时空性">四、细胞分化的时空性</h2>
<p>1、时间上的分化：一个细胞在不同的发育阶段可以有不同的形态结构和功能，即时间上的分化<br>
2、空间上的分化：同一种细胞的后代，由于每种细胞所处的空间位置不同，其环境也不一样，可以有不同的形态和功能。</p>
<h2 id="五-细胞分裂与细胞分化">五、细胞分裂与细胞分化</h2>
<p><strong>请简述细胞分裂与细胞分化的联系：</strong><br>
①	通常细胞在增殖（细胞分裂）的基础上进行分化，而早期胚胎细胞的不对称分裂所引起的细胞质中转录因子的差异则制约着细胞的分化方向及进程。<br>
②	细胞分化开始于细胞的G1期，在早期胚胎发育阶段特别是卵裂过程中，细胞快速分裂，G1期很短或几乎没有G1期，此时细胞分化减慢。<br>
③	细胞分裂旺盛时细胞分化变缓，细胞分化较高时分裂速度减慢是个体生长发育的一般规律。</p>
<h1 id="第二节-细胞分化的分子基础">第二节 细胞分化的分子基础</h1>
<h2 id="一-基因组的活动模式">一、基因组的活动模式</h2>
<h3 id="一基因的选择性表达是细胞分化的普遍规律">（一）基因的选择性表达是细胞分化的普遍规律</h3>
<p>1、细胞分化的实质是细胞的特化，即分化的细胞表达特异性蛋白（保持特化特征）。<br>
2、细胞分化不伴随基因组的改变，多细胞生物个体发育与细胞分化过程中，其基因组DNA并不全部表达，而呈现选择性表达，即它们按照一定的时空顺序，在不同细胞核同一细胞的不同发育阶段发生差异表达。<br>
3、奢侈蛋白：即细胞特异性蛋白，如红细胞中的血红蛋白、皮肤表皮细胞中的角蛋白、肌细胞的肌动蛋白和肌球蛋白等。<br>
4、奢侈基因（名词解释）：在特定类型细胞中表达，以执行此类细胞特定功能的基因，也赋予此类细胞特定的特征，又称组织特异性基因。<br>
5、持家基因/管家基因（名词解释）：是生物体各类细胞中都表达，为维持细胞存活和生长所必需的蛋白质编码的基因。</p>
<h3 id="二基因组改变是细胞分化的特例">（二）基因组改变是细胞分化的特例</h3>
<p>1、特定基因的选择性扩增：果蝇的卵巢滤泡细胞<br>
2、基因组扩增：果蝇的卵巢滋养细胞、唾液腺细胞和马尔皮基氏管细胞<br>
3、遗传物质丢失：马蛔虫体细胞（染色体片段丢失）、摇蚊题细胞（染色体丢失）、哺乳动物（除骆驼外）的红细胞以及皮肤、羽毛和毛发的角化细胞（细胞核丢失）。<br>
4、在B淋巴细胞分化期间，胚细胞DNA通过体重组，使DNA序列中不同部位的部分基因片段连接在一起，组成产生抗体mRNA的DNA序列。</p>
<h2 id="二-胞质中的细胞分化决定因子与传递方式">二、胞质中的细胞分化决定因子与传递方式</h2>
<h3 id="一母体效应基因产物的极性分布决定了细胞分化与发育的初始命运">（一）母体效应基因产物的极性分布决定了细胞分化与发育的初始命运</h3>
<p>1、母体因子（名词解释）：通常将在卵质中呈极性分布、在受精后被翻译为在胚胎发育中期重要作用的转录因子和翻译调节单薄的mRNA分子称为母体因子。<br>
2、母体效应基因（名词解释）：编码母体因子的基因称为母体效应基因。</p>
<h3 id="二胚胎细胞分裂时胞质的不均等分配影响细胞的分化命运">（二）胚胎细胞分裂时胞质的不均等分配影响细胞的分化命运</h3>
<ul>
<li>在胚胎早期发育过程中，细胞质成分不均质，胞质中某些成分的分布具有区域性。当细胞分裂时，细胞质成分被不均等地分配到子细胞中，这种不均一性胞质成分可以调控细胞核基因的表达，在一定程度上决定细胞的早期分化。</li>
</ul>
<h2 id="三-习题集三1基因选择性表达的转录水平调控">三、（习题集·三·1）基因选择性表达的转录水平调控</h2>
<h3 id="一基因的时序性表达">（一）基因的时序性表达</h3>
<p>1、某一特定基因严格按照一定的时间顺序发生，这称为基因表达的时间特异性。<br>
2、从受精卵到组织、器官的形成的各个不同发育阶段，都会有不同的基因严格按照自己特定的时间顺序开启或者关闭，表现为分化、发育阶段一致的时间性，也称为阶段特异性。<br>
3、例子：血红蛋白转录水平调控的基因选择性表达</p>
<h3 id="二基因的组织细胞特异性表达">（二）基因的组织细胞特异性表达</h3>
<p>1、一种基因产物在个体的不同组织或器官中表达，即在个体的不同空间出现，这就是基因表达的空间特异性。<br>
2、不同组织细胞中不仅表达的基因数量不同，而且基因表达的强度和种类也不同，这就是基因表达的组织特异性。<br>
3、参与基因表达调控的转录因子分为两类：<br>
①通用转录因子：为大量基因转录所需要并在许多细胞类型中都存在的因子<br>
②组织细胞特异性转录因子：为特定基因或一系列组织特异性基因表达所需要，并在一个或更少几种细胞类型中存在的因子。<br>
4、通常情况下，细胞特异性的基因表达是由于仅存于那种类型细胞中的组织细胞特异性转录因子与基因的调控区相互作用的结果。个体发育或细胞分化期间被激活的基因通常有复杂的调控区，受多种转录因子作用并受转录因子调节蛋白的制约。</p>
<h3 id="三细胞分化过程中基因表达调控的复杂性">（三）细胞分化过程中基因表达调控的复杂性</h3>
<ul>
<li>细胞谱系（名词解释）：动物受精卵第一次卵裂后的裂球，在个体发育中通过细胞分裂产生大量多带各种成体细胞，祖细胞与分化细胞的先后连续的宗系关系被称为细胞谱系。</li>
</ul>
<p>1、一个关键基因调节蛋白的表达能够启动特定谱系细胞的分化<br>
（1）在个体发育中，一个关键基因调节蛋白的表达能引发一整串下游基因的表达，某些基因永久关闭，某些基因持续激活，从而诱导细胞沿某一分化途径增殖，导致特定谱系细胞的发育。<br>
（2）细胞分化主导基因（名词解释）：在个体发育中，一个关键基因调节蛋白的表达能引发一整串下游基因的表达，某些基因永久关闭，某些基因持续激活，从而诱导细胞沿某一分化途径增殖，导致特定谱系细胞的发育。具有这种正反馈作用的关键基因调节蛋白，通常称为细胞分化主导基因。<br>
2、一些基因调节蛋白的组合能产生许多类型的细胞<br>
基因调节蛋白的组合，意味着许多基因调节蛋白共同参与影响转录效率，并且每个基因调节蛋白也参与调控多个基因。众多基因调节蛋白存在于多种类型的细胞中，在体内多个部位和发育期间多次表达，从而诱导产生多种类型的细胞。<br>
3、同源异形框基因的时空表达确定了机体前-后轴结构的分化和发育蓝图<br>
（1）同源异形框（名词解释）：在昆虫和各种动物中发现，其体内许多基因都含有一段相同的180bp的DNA，编码高度同源的60个氨基酸组成的肽段，把这一180bp的相同DNA片段称为同源异形框。<br>
（2）同源异形域蛋白（名词解释）：由同源异形框基因编码的蛋白，称为同源异形域蛋白。它们是一类非常重要的转录调节因子，功能是将胚胎细胞沿前-后轴分为不同区域，并决定各区域器官的形态建成。</p>
<h3 id="四染色质成分的化学修饰在转录水平上调控细胞的特化">（四）染色质成分的化学修饰在转录水平上调控细胞的特化</h3>
<ul>
<li>表观遗传（名词解释）：染色质成分的修饰性标记，在细胞分裂中能被继承并共同作用决定细胞表型，称为表观遗传，是DNA序列变化以外的可遗传的基因表达改变。</li>
<li>从分子或机制角度下定义：在同一基因组上建立的，能将不同基因转录和基因沉默模式传递下去的，染色质模块变化的总和。</li>
</ul>
<p>1、DNA甲基化在转录水平上调控细胞分化的基因表达<br>
（1）在甲基转移酶催化下，DNA分子中的胞嘧啶可转变成5-甲基胞嘧啶，这就是DNA甲基化。<br>
（2）甲基化常见于富含CG二核苷酸的CpG岛，主要集中于异染色质区。<br>
（3）DNA甲基化对基因活性的影响之一是启动子区域的甲基化，甲基化程度越高，DNA转录活性越低。在发育过程中，当某些基因的功能完成之后，甲基化有助于这些基因的关闭。<br>
※DNA甲基化导致基因失活（沉默）的可能机制是：<br>
①甲基化直接干扰转录因子于启动子中特定位点的结合<br>
②甲基化导致的基因沉默可能是由特异的转录抑制因子直接与甲基化DNA结合引起的<br>
③甲基化导致的基因沉默是由染色质结构发生改变而引起的。<br>
※基因组印记（名词解释）：二倍体生物在某些条件下，某一个基因的表达与否与其来源有关，即只允许表达来自父源或母源染色体的其中之一，这种现象称为基因组印记。<br>
2、组蛋白的化学修饰影响基因的转录与细胞分化<br>
组蛋白的氨基酸残基可被乙酰化、甲基化、磷酸化、泛素化、糖基化等，引起染色质结构的动态变化，导致基因转录或沉默，从而影响细胞分化状态的改变。<br>
3、染色质成分的共价修饰具有时空性<br>
影响染色质结构变化的因素，包括组蛋白修饰、DNA甲基化、组蛋白组分的改变、染色质重建子和非编码RNA等。以上这些因素相互结合促使不同细胞的染色质形成特异形态，并作为发育和分化的模板。最终由一个受精卵分化发育成存在200多种不同类型细胞的多种表观基因组的成体。</p>
<h2 id="四-基因选择性表达的转录后调控">四、基因选择性表达的转录后调控</h2>
<p>1、RNA剪切与细胞分化<br>
RNA剪切对细胞分化的一种调控方式为可变剪切（选择性剪切），即在同一基因中，其剪切位点和拼接方式可以改变，从而导致一个基因能产生多个具有明显差异的相关蛋白产物。<br>
2、非编码RNA与细胞分化<br>
非编码小RNA主要在转录后水平调控细胞的分化。小RNA通过靶基因mRNA 3’端UTR互补结合，抑制靶基因的蛋白质合成或促使靶基因的mRNA降解，从而参与细胞的调控。<br>
长链非编码RNA（lnc RNA）与细胞的分化和发育密切相关。哺乳细胞基因组序列中4%~9%的序列产生的转录本是lncRNA。在细胞分化和发育过程中，lncRNA能调控基因组印记和X染色体失活；许多lnc RNA在Hox基因座的选择性表达中发挥重要调控作用，它们决定这些基因座染色质结构域中组蛋白甲基化修饰是否会发生、染色质结构是否允许RNA聚合酶转录等。</p>
<h1 id="第三节-细胞分化的影响因素">第三节 细胞分化的影响因素</h1>
<h2 id="一-细胞间相互作用对细胞分化的影响">一、细胞间相互作用对细胞分化的影响</h2>
<h3 id="一胚胎细胞间相互作用的主要表现形式是胚胎诱导">（一）胚胎细胞间相互作用的主要表现形式是胚胎诱导</h3>
<p>1、胚胎诱导（名词解释）：胚胎发育过程中，一部分细胞对邻近细胞产生影响并决定分化方向的现象，称为胚胎诱导。<br>
2、胚胎细胞间的相互诱导作用是有层次的。在三个胚层中，中胚层首先独立分化，该过程对相邻胚层有很强的分化诱导作用，促进内胚层、外胚层各自向相应的组织器官分化。<br>
3、胚胎诱导的分子基础：胚胎诱导是通过诱导组织释放的各种旁分泌因子实现的。<br>
（1）发育过程中常见的旁分泌因子有：①成纤维细胞生长因子；②Hedgehog家族蛋白；③Wnt家族蛋白；④TGF-β超家族。<br>
（2）作用：①旁分泌因子在胚胎的不同发育阶段以及处于不同位置的胚胎细胞的表达差异，提供了胚胎发育过程中的位置信息。②位置信息还体现在不同部位胚胎细胞对同一种旁分泌因子的分化效应不同。</p>
<h3 id="二胚胎细胞间的相互作用还表现在细胞分化的抑制效应">（二）胚胎细胞间的相互作用还表现在细胞分化的抑制效应</h3>
<p>1、抑制效应（名词解释）：在胚胎发育过程中，已分化的细胞抑制相邻细胞进行相同分化而产生的负反馈调节作用。<br>
2、抑素：已分化的细胞可以产生某种物质，抑制邻近细胞向其相同方向分化，这种物质称为抑素。<br>
3、侧向抑制（名词解释）：如果一个细胞“试图”向某个方向分化，那么这个细胞在启动分化指令的同时，也发出另一个信号去抑制相邻细胞的分化，这种现象称为侧向抑制。<br>
举例：脊椎动物的神经板细胞向神经前体细胞分化的过程</p>
<h2 id="二-激素对细胞分化的调节">二、激素对细胞分化的调节</h2>
<p>1、激素是远距离细胞间相互作用的分化调节因子。远距离细胞间的相互作用由经血液循环输送至各部位的激素来完成。激素所引起的反应是按预先决定的分化程序进行的，是个体发育晚期的细胞分化调控方式。<br>
2、激素可分为甾类激素和多肽类激素两大类：<br>
（1）甾类激素如类固醇激素、雌激素和昆虫的蜕皮素等为脂溶性，分子小，可穿过靶细胞的细胞膜进入细胞质，与细胞质内的特异性受体结合形成受体-激素复合物，该复合物入核后，能作为转录调控物，直接结合到DNA调控位点上激活（或在一些情况下抑制）特异基因的转录。<br>
（2）多肽类激素如促甲状腺素、肾上腺素、生长激素和胰岛素等皆为水溶性，分子量较大，不能穿过细胞膜，而是通过与质膜上的受体结合，并通过细胞内信号转导过程将信号传递到细胞核，影响核内DNA转录。<br>
3、典例：动物发育过程中的变态效应</p>
<h2 id="三-环境因素对细胞分化的影响">三、环境因素对细胞分化的影响</h2>
<p>1、细胞分化的方向可因环境影响而改变，物理的、化学的和生物性因素均可对细胞的分化和发育产生重要影响。<br>
2、举例：<br>
（1）在两栖类动物，其受精卵的背-腹轴确定出来取决于精子穿透进入卵的位点之外，还与重力的影响有关。<br>
（2）在低等脊椎植物，性别决定与分化受环境因素的影响较大，环境信号启动基因的表达不同，从而影响动物的性别。<br>
（3）哺乳类动物（包括人类）B淋巴细胞的分化与发育则依赖于外来性抗原的刺激。<br>
3、许多环境因素可干扰人类的正常发育<br>
（1）缺I：甲状腺肿、精神发育和生长发育迟缓<br>
（2）在妊娠期感染风疹病毒：发育畸形（先天性白内障和心脏发育畸形）</p>
<h1 id="第四节-细胞分化与医学">第四节 细胞分化与医学</h1>
<h2 id="一-细胞分化与肿瘤">一、细胞分化与肿瘤</h2>
<p>###（一）肿瘤是异常分化的细胞<br>
肿瘤细胞表现出低分化、高增殖和高侵袭（即高迁移）的特征。<br>
1、肿瘤细胞的异常分化<br>
从细胞分化观点分析肿瘤，认为分化障碍是肿瘤细胞的一个重要生物学特性，甚至有人认为肿瘤本身是一种分化疾病，是由于正常基因功能受控于错误的表达程序所致。<br>
多数情况下，终末分化细胞不再具有增殖能力，而肿瘤细胞在不同程序上缺乏分化成熟细胞的形态和完整的功能，丧失某些终末分化细胞的性状，并常对正常的分化调节机制缺乏反应。<br>
2、肿瘤细胞是丧失接触性抑制的高迁移性“永生”细胞<br>
（1）接触抑制（密度依赖性抑制）：一般情况下，体外培养的大部分正常细胞需要黏附于固定的表面进行生长（依赖锚泊），增殖的细胞达到一定密度，汇合成单层以后即停止分裂，此过程称为接触抑制或密度依赖性抑制。<br>
（2）而肿瘤细胞缺乏这种生长限制，甚至可在半固体琼脂中呈悬浮生长，不需要依附于细胞表面，不受密度限制，可持续分裂，达到很高密度而出现堆积生长，形成高出单层细胞的细胞灶。<br>
（3）肿瘤细胞或转化细胞的生长对生长因子或血清的依赖性较低，甚至在缺乏生长因子和低血清（2%）状态下也可生长、分裂。<br>
（4）肿瘤细胞在发生转移之前，必须经过上皮-间质转换（EMT），即上皮细胞向具有高侵袭（或迁移）力的间质细胞的转变；同时，迁移到距离原发灶远处组织中的间质性肿瘤细胞也必须经过间质-上皮转换（MET），才能形成转移性或继发性肿瘤。</p>
<h3 id="二细胞分化的研究进展促进了对肿瘤细胞起源的认识">（二）细胞分化的研究进展促进了对肿瘤细胞起源的认识</h3>
<p>1、正常细胞转变成为恶性肿瘤的过程称为癌变。肿瘤中的全部细胞都来源于同一个恶变细胞。<br>
2、根据生长动力学原理，肿瘤细胞群体可大致分为四种类型：<br>
（1）干细胞：肿瘤细胞群体的起源，具有无限分裂增殖和自我更新能力，维持整个群体的更新和生长<br>
（2）过渡细胞：由干细胞分化而来，具有有限增殖能力，但丧失自我更新特征<br>
（3）终末细胞：分化成熟细胞，已彻底丧失分裂增殖能力<br>
（4）G0期细胞：细胞群体中的后备细胞，有增殖潜能但不分裂，在一定条件下可以更新进入增殖周期<br>
3、大量证据表明，肿瘤起源于一些未分化或微分化的干细胞，是由于组织更新时所产生的分化异常所致。</p>
<h3 id="三肿瘤细胞可被诱导分化为成熟细胞">（三）肿瘤细胞可被诱导分化为成熟细胞</h3>
<p>1、小分子诱导剂诱导肿瘤细胞向成熟细胞分化<br>
（1）肿瘤细胞可以在高浓度的分化信号诱导下，增殖减慢，分化加强，走向正常的终末分化。这种诱导分化信号分子被称为分化诱导剂，它可以是体内的或是人工合成的。分化诱导剂对肿瘤的这种促分化作用，称为分化诱导作用。<br>
（2）举例：<br>
①20世纪70年代，人们先后发现细胞膜的环磷酸腺苷（cAMP）衍生物，如环丁酰cAMP、8-溴cAMP可使神经母细胞瘤的某些表型发生逆转，二甲亚砜（DMSO）在体外可使小鼠红白血病细胞发生部分分化。<br>
②20世纪80年代，发现微生物A衍生物——维甲酸对人急性早幼粒细胞白血病具有诱导分化作用。<br>
③不同肿瘤细胞可有多种分化诱导剂，并有一定的专一性，其中研究及治疗最深入的是全反式维甲酸和三氧化二砷对人急性早幼粒细胞白血病的诱导分化治疗。<br>
2、细胞重编程促使肿瘤细胞逆分化为“正常”细胞</p>
<h2 id="二-细胞分化与再生医学">二、细胞分化与再生医学</h2>
<p>1、再生（名词解释）：一些发育成熟的成年动物个体有再生现象，表现为动物的整体或器官受外界因素租用和发生创伤而部分丢失时，在剩余部分的基础上又生长出与丢失部分在形态结构和功能上相同的组织或器官的过程。<br>
2、再生的本质是多潜能未分化细胞的再发育。<br>
3、三种再生方式：<br>
①	变形再生（形态重组再生）：如水螅等低等动物，其再生是通过已存在组织的重组分化，即组织中的多潜能未分化细胞的转分化。<br>
②	微变态再生：组织器官内没有干细胞，在受伤时，受伤部位组织中的部分细胞通过去分化过程形成未分化的细胞团（原基细胞），再重新分化形成再生器官。（两栖类动物再生肢体的主要方式）<br>
③	补偿性再生：是一种中间形式，表现为细胞分裂，产生与自己相似的细胞，保持它们的分化功能，如哺乳动物肝脏的再生。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第二章 细胞的概念与分子基础]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-er-zhang-xi-bao-de-gai-nian-yu-fen-zi-ji-chu/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-er-zhang-xi-bao-de-gai-nian-yu-fen-zi-ji-chu/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T03:26:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞的基本概念">第一节 细胞的基本概念</h1>
<h2 id="一-细胞的种类">一、细胞的种类</h2>
<p>1、细胞是构成已知所有生命体的结构性、功能性、生物性的基本单位，是最小的具有独立复制能力的生命单元。<br>
2、1990年，C. R. Woese提出，将生物界划分为三个域：<br>
①古菌域：包括产甲烷菌、盐杆菌、热原质体等；<br>
②细菌域：包括支原体、衣原体、立克次体、细菌、放线菌及蓝藻等；<br>
③真核域：包括真菌、植物、动物和人类。<br>
注意：古菌域并非指远古细胞！！</p>
<h2 id="二-原核细胞">二、原核细胞</h2>
<p>1、支原体是最小最简单的细胞<br>
①直径：约为0.1~0.3μm；<br>
②支原体无（选填“有”或“无”）细胞壁，唯一的细胞器为核糖体。<br>
2、细菌是原核生物的典型代表<br>
①细菌在自然界中广泛分布，最常见的有球菌、杆菌和螺旋菌，许多细菌可致人类疾病。<br>
②细菌的外表面为一层坚固的细胞壁，其主要成分为肽聚糖。有些细菌的细胞壁外还有一层由多肽和多糖组成并具有保护功能的结构——荚膜。<br>
③细菌胞质内的拟核区含有环状（选填“环状”或“线状”）DNA分子，细菌的DNA结构特点是重复序列少，编码蛋白的基因编码序列是无间隔排列在一起的，序列中无内含子。<br>
④在细菌的细胞质内还含有基因组DNA以外的遗传性DNA片段，常为能够自我复制的小环状DNA片段即质粒。<br>
⑤细菌核糖体的沉降系数为70S，由一个50S的大亚基和一个30S的小亚基组成，它是细菌合成蛋白质的场所。<br>
3、古细菌多生活在极端环境中<br>
①古细菌广泛分布于自然界中，包括土壤、海洋和沼泽。古细菌也是人微生物群的组成部分，分布于人大肠、口腔和皮肤。<br>
②有些古细菌具有固氮能力，但与植物和藻类不同，古细菌不能同时固氮和进行光合作用；<br>
③古细菌为无性繁殖，不形成孢子。</p>
<h2 id="三-真核细胞">三、真核细胞</h2>
<p>（一）真核细胞的形态与大小<br>
1、真核细胞的形态是多种多样的，常与细胞所处的部位及功能相关。<br>
2、大多数细胞的直径在10~20μm之间，但有些细胞较大，如卵细胞，人卵细胞约为100μm。<br>
（二）真核细胞的基本结构<br>
1、以脂质及蛋白质成分为基础的膜相结构体系——生物膜系统<br>
①生物膜系统：生物膜系统是指以生物膜为基础而形成的一系列膜性结构或细胞器，包括细胞膜、内质网、高尔基复合体、线粒体、溶酶体、过氧化物酶及核膜等。<br>
②单位膜的厚度在8~10nm之间。<br>
2、以核酸-蛋白质为主要成分的遗传信息表达体系——遗传信息表达系统<br>
①真核细胞的遗传物质位于细胞核中，储存遗传信息的DNA与蛋白质结合，组装成高度有序的染色体结构。<br>
②遗传信息的流向是DNA→RNA（mRNA）→蛋白质。<br>
3、有特异蛋白质分子构成的细胞骨架体系——细胞骨架系统<br>
细胞骨架是由一系列纤维状蛋白组成的网状结构系统，广义的细胞骨架包括细胞质骨架和核骨架，狭义的细胞骨架则指细胞质骨架。细胞质骨架主要由微丝、微管和中间纤维组成，细胞核骨架由核纤层蛋白和核骨架组成。<br>
4、细胞质溶胶<br>
①在细胞质中除了细胞器和细胞骨架等有形结构外，其余的为可溶性的细胞质溶胶。<br>
②细胞质溶胶约占细胞总体积的一半，是均质而半透明的液体部分，其主要成分是蛋白质，占细胞质总量的20%左右，故细胞质呈溶胶状。<br>
③细胞质溶胶的化学组成除大分子蛋白质、多糖、脂蛋白和RNA之外，还含有小分子物质水和无机离子K+、Na+、Cl-、Mg2+和Ca2+等。<br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1688873425330.png" alt="" loading="lazy"><br>
转录与翻译	同时进行（在胞质内）	核内转录，胞质内翻译<br>
转录与翻译和大分子的加工与修饰	无	有<br>
细胞分裂	无丝分裂	有丝分裂，减数分裂，无丝分裂</p>
<h2 id="四-细胞的寄生体病毒">四、细胞的寄生体——病毒</h2>
<p>1、在生物界中，病毒是迄今发现的最小、结构最简单的生物存在形式。<br>
2、病毒主要是由一个核酸分子与蛋白质组成的核酸-蛋白质复合体，有的病毒结构仅有一个有感染性的RNA或蛋白质组成，仅由RNA组成的病毒称为类病毒，仅由蛋白质组成的病毒称为朊病毒。<br>
3、病毒不能独立完成生命活动过程，依赖活细胞才能完成它们的生命活动，因此病毒也被视为不“完全”的生命体，是细胞的寄生体。<br>
4、根据病毒寄生的宿主不同，可将病毒分为动物病毒、植物病毒和细菌病毒，其中细菌病毒又称噬菌体。<br>
5、请简述病毒增殖周期的过程：多数动物病毒进入细胞的主要方式是靠细胞的“主动吞饮”作用来实现的。进入细胞内的病毒核酸利用宿主细胞的全套代谢系统，以病毒核酸为模板，进行病毒核酸的复制、转录并翻译形成病毒蛋白，然后装配成新一代的病毒颗粒，最后从细胞释放出来，再感染其他细胞，进入下一轮病毒增殖周期。</p>
<h1 id="第二节-细胞的分子基础">第二节 细胞的分子基础</h1>
<h2 id="一-生物小分子">一、生物小分子</h2>
<p>（一）水和无机盐是细胞内的无机化合物<br>
1、水：细胞中的水除以游离形式存在之外，还能以氢键与蛋白质分子结合，成为结合水，构成细胞结构的组成部分。<br>
2、无机盐在细胞中均以离子状态存在，作用为①游离于水中，维持细胞内外液的渗透压和pH，保障细胞的正常生理活动；②直接与蛋白质或脂类结合，组成具有特定功能的结合蛋白（如血红蛋白）或类脂（如磷脂）。<br>
（二）有机小分子是组成生物大分子的亚单位<br>
1、单糖：主要由碳、氢、氧三种元素组成，其化学组成为(CH2O)n，其中n通常等于3、4、5、6或7，故又称碳水化合物，是细胞多糖的亚基和能源的主要来源化合物。<br>
2、脂肪酸分子：由两个不同的部分组成，一端是疏水性（选填“亲水性”或“疏水性”，下同）的长烃链，另一端是亲水性的羧基。<br>
3、氨基酸是一类多样化的分子，但均有一个共同的特点：都有一个羧基和氨基，两者均与同一个α碳原子连接，它们是蛋白质的亚基。<br>
4、核苷酸分子由一个含氮环的化合物与一个五碳糖（戊糖）相连而成，该戊糖是含有多个磷酸基团的核糖或脱氧核糖，核苷酸是核酸的亚基。</p>
<h2 id="二-生物大分子">二、 生物大分子</h2>
<p>※细胞的大部分物质是生物大分子，大约有数万种大分子，分子量从10 000到1 000 000不等。</p>
<h3 id="一核酸携带遗传信息">（一）核酸携带遗传信息</h3>
<p>※分为核糖核酸（RNA）和脱氧核糖核酸（DNA）两大类。<br>
1、核酸的化学组成：由几十个乃至几百万个单核苷酸聚合而成。<br>
①核苷酸由戊糖、碱基（含氮有机碱）和磷酸三部分组成。<br>
ⅰ.戊糖：有D-核糖和D-2-脱氧核糖两种；<br>
ⅱ.碱基：也有两类：嘌呤和嘧啶。前者有腺嘌呤（A）和鸟嘌呤（G），后者有胞嘧啶（C）、胸腺嘧啶（T）和尿嘧啶（U）。除此之外还有少量稀有碱基。<br>
②请简述核苷酸的形成过程：<br>
i.形成核苷：核糖的第1位碳原子与嘧啶第1位氮原子或与嘌呤第9位氮原子形成糖苷键（N-C键）;<br>
ii.核苷的戊糖羟基与磷酸形成酯键，即成为核苷酸。<br>
③核酸由大量的单核苷酸聚合而成，单核苷酸间的连接方式为：一个核苷酸中戊糖的5’碳原子上连接的磷酸基以酯键与另一个核苷酸戊糖的3’碳原子相连，而后者戊糖的5’碳原子上的磷酸基又以酯键再与另一个核苷酸戊糖的3’碳原子相连，由此通过3’、5’磷酸二酯键重复相连而形成的多聚核苷酸链即为核酸。<br>
④DNA分子中的脱氧核苷酸或碱基的排列顺序也称DNA的一级结构。<br>
2、DNA<br>
①摩尔浓度：[A]=[T]，[C]=[G]。<br>
②请简述DNA分子的双螺旋结构模型：<br>
i.DNA分子由两条相互平行且方向相反的多核苷酸链组成，即一条链中磷酸二酯键连接的核苷酸方向是5’→3’，另一条是3’→5’，两条链围绕着同一个中心轴以右手方向盘绕成双螺旋结构。<br>
ii.螺旋的主链由位于外侧的间隔相连的脱氧核糖和磷酸组成，双螺旋的内侧由碱基构成，即一条链上的A通过两个氢键与另一条链的T相连，一条链上的G通过三个氢键与另一条链的C相连，或者说A总是与T配对，G总是与C配对，这种碱基间的配对方式称为碱基互补配对原则。<br>
iii.螺旋内每一对碱基均位于同一平面上，并且垂直于螺旋纵轴，相邻碱基对之间距离为0.34nm，双螺旋螺距为3.4nm。<br>
③DNA的主要功能是储存、复制和传递遗传信息。虽然DNA分子中只有四种核苷酸，但核苷酸的数量却非常巨大，并可随机排列，这就决定了DNA分子的复杂性和多样性。如果一个DNA分子有n个核苷酸组成，则其可能的排列顺序为4n。如此多的排列顺序展示了遗传信息的多样性，即生物种类的多样性。<br>
④DNA半保留复制：DNA复制从两条互补的DNA链局部分离（分叉）开始，以每条链为模板，在DNA聚合酶作用下将脱氧核糖核苷酸加载DNA链的3’末端，所加上去的核苷酸是与模板链上的碱基互补的，从而产生与模板链序列互补的DNA子链。如此，可将遗传信息全盘复制出来，最终形成完整的DNA分子。新形成的双链DNA分子在核苷酸或碱基序列上与充当模板的亲代DNA分子完全相同，由于每条亲代DNA单链成为子代DNA双链中的一条链，故称为DNA半保留复制。<br>
⑤转录：DNA分子所携带的遗传信息的流向是先形成RNA，这种以DNA为模板合成RNA的过程称为转录。<br>
3、RNA<br>
※请简述RNA与DNA的相同点及不同点：<br>
相同点：都是由四种核苷酸通过3’，5’磷酸二酯键连接而成。<br>
不同点：RNA中的尿嘧啶替代了DNA中的胸腺嘧啶；此外，DNA分子中的戊糖是脱氧核糖，而RNA分子中的戊糖是核糖。<br>
①mRNA：<br>
i.mRNA约占细胞内总RNA的1%~5%。<br>
ii.原核细胞的mRNA与真核细胞的mRNA的区别：原核细胞没有真核细胞mRNA所特有的5’端7-甲基三磷酸鸟苷（m7G5’ppp）帽子结构，也没有3’端的由30~300个腺苷酸组成的多聚腺苷酸尾巴（polyA）结构。<br>
iii.密码子：mRNA分子中每三个相邻的碱基组成一个密码子，由密码子确定蛋白质中氨基酸的排列顺序。<br>
iv.原核细胞的mRNA为多顺反子（选填“多顺反子”或“单顺反子”），即一分子RNA有时可携带几种蛋白质的遗传信息，能指导合成几种蛋白质（提示：前一空所选的名词解释），而真核细胞中的mRNA是单顺反子（选填“多顺反子”或“单顺反子”），每分子RNA只携带一种蛋白质的遗传信息（提示：前一空所选的名词解释）。<br>
v.不论是原核细胞的多顺反子mRNA，还是真核细胞的单顺反子mRNA，在其5’端和3’端都各有一段由30到数百个核苷酸组成的非翻译区（UTR），是蛋白质翻译调控的重要靶点之一。<br>
②rRNA：<br>
i.rRNA在细胞中的含量较丰富，约占RNA总量的80%~90%，其分子量在三种RNA中也最大。<br>
ii.核糖体是合成蛋白质的机器，由大小两个亚基组成，在原核生物中核糖体为70S（提示：沉降系数，下同），其大小亚基分别为50S和30S，大亚基中含23S和5SrRNA，小亚基中含有16S rRNA；而真核生物的核糖体为80S，40S的小亚基中含18S rRNA，60S的大亚基则含有28S、5.8S和5S三种rRNA。rRNA约占核糖体总量的60%，其余的40%为蛋白质。<br>
③tRNA：<br>
i.tRNA的含量约占细胞的5%~10%，分子较小，由70到90个核苷酸组成。<br>
ii.tRNA化学组成的最大特点是含有稀有碱基。<br>
iii.请简述每种tRNA只能转运一种特定氨基酸（tRNA的特异性）的原因：tRNA反密码环上的三个碱基组成反密码子，反密码子能够与mRNA上密码子互补结合，因此每种tRNA只能转运一种特定的氨基酸，参与蛋白质合成。<br>
iv.tRNA的功能：转运氨基酸到核糖体上，参与蛋白质的合成。<br>
v.近些年研究发现，tRNA还可以作为反转录时的引物。可以作为引物的常见tRNA是色氨酸-tRNA、脯氨酸-tRNA。<br>
④snRNA（小核RNA）：<br>
i.snRNA在细胞内的含量虽不及RNA总量的1%，但其拷贝数多得惊人。<br>
ii.现已发现的snRNA至少有20种，其中有10多种分子中都富含尿苷酸（U），且含量可高达总核苷酸的35%，故这些snRNA也称为U-snRNA。<br>
iii.U-snRNA的主要功能是参与基因转录产物的加工过程。<br>
⑤miRNA（微小RNA）<br>
i.miRNA是一类长约21<sub>25nt的非编码RNA，其前体为70</sub>90nt，具有发夹结构。<br>
ii.miRNA最先在研究秀丽隐小杆线虫的发育过程中被发现。<br>
iii.miRNA普遍存在于生物界，具有高度的保守性。<br>
iv.miRNA的形成机制是：在细胞核内编码miRNA的基因转录成miRNA初级产物（pri-miRNA），在Drosha（RNase III家族的成员）的作用下，剪切为约70<sub>90个核苷酸长度、具有茎环结构的miRNA前体（pre-miRNA）。miRNA前体在细胞核-细胞质转移蛋白的作用下，从核内运输到胞质中。然后，在Dicer酶（双链RNA专一性RNA内切酶）的作用下，miRNA前体被剪切成21</sub>25个核苷酸长度的成熟双链miRNA。<br>
v.miRNA的作用机制是：起初，成熟miRNA与其互补序列相互结合成所谓“双螺旋结构”；随后，双螺旋解旋，其中一条结合到RNA诱导基因沉默复合物（RISC）中，形成非对称RISC复合物。非对称RISC复合物通过与靶基因mRNA 3’端UTR互补结合，抑制靶基因的蛋白质合成或促使靶基因的mRNA降解，从而参与细胞分化与发育的基因表达调控。<br>
vi.Dicer酶还可以将一些外源双链RNA加工成为22nt左右的小干扰RNA（siRNA）。<br>
vii.RNA干扰（RNAi）：同miRNA的作用机制类似，siRNA也能以序列同源互补的mRNA为靶点，通过促使特定基因的mRNA降解来高效、特异地阻断体内特定基因表达，这种现象称为RNA干扰。<br>
⑥piRNA：<br>
i.piRNA是一类小型RNA分子，主要存在于哺乳动物睾丸的生殖细胞中。<br>
ii.作用：与Piwi蛋白结合形成piRNA复合物，发挥RNA沉默效应。<br>
⑦核酶：<br>
i.核酶是具有酶活性的RNA分子，在研究喜热四膜虫时第一次被发现。<br>
ii.目前已发现了具有催化活性的多种类型的天然核酶，其中锤头状核酶和发夹状核酶已被人工合成，并显示出很好的功能。可以根据锤头结构的模式设计能破坏致病基因的转录产物，从而为基因治疗提供新途径。</p>
<h3 id="二蛋白质是遗传信息的功能载体">（二）蛋白质是遗传信息的功能载体</h3>
<pre><code>※蛋白质是构成细胞的主要成分，约占细胞干重的50%以上。
※蛋白质的作用：呈现DNA遗传信息的物质，决定细胞的形状和结构，担负细胞的功能。
</code></pre>
<p>1、蛋白质的组成：<br>
①自然界中有很多种氨基酸，组成蛋白质的有20种L-α-氨基酸。<br>
②氨基酸为两性（选填“酸性”“碱性”“中性”或“两性”）电解质。<br>
③按氨基酸侧链-R的带电性和极性不同，可将氨基酸分为四类，即带负电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的酸性氨基酸（如谷氨酸、天冬氨酸），带正电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的碱性氨基酸（如   精氨酸、赖氨酸、组氨酸），不带电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的中性极性氨基酸，以及不带电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的中性非极性氨基酸。<br>
④组成蛋白质的氨基酸按一定的排列顺序，以肽键连接而成。肽键是一个氨基酸分子上的羧基与另一个氨基酸分子上的氨基经脱水缩合而成的化学键。<br>
2、蛋白质的结构<br>
①蛋白质结构的共同特征是多肽链的折叠。<br>
②蛋白质的一级结构至四级结构各是什么？各需要什么键维持？<br>
蛋白质的一级结构是氨基酸的排列顺序，维持力是肽键；<br>
蛋白质的二级结构是α-螺旋和β-片层，维持力是氢键；<br>
蛋白质的三级结构是二级结构基础上折叠形成的三维立体结构，不同氨基酸侧链间通过氢键、离子键、疏水键和范德华力来维持构型。<br>
蛋白质的四级结构是两个及以上具有三级结构的亚单位，通过氢键等非共价键来维持形成的多亚基复合体。<br>
③请解释蛋白质的变性和复性：某些溶剂，如尿素可以破坏折叠蛋白中的非共价键，使蛋白质去折叠成失去自然构象的松散肽链，这个过程称为蛋白质的变性。这种变性是可逆的，当去掉尿素、并加入适量的还原剂如β-巯基乙醇时，变性的蛋白质重新折叠并恢复为原来的构象，该过程谓之复性。<br>
3、蛋白质的结构与功能的关系<br>
①蛋白质的功能取决于其结构。在人体的血红蛋白中，其β链上的第六位谷氨酸如果被缬氨酸替代，则形成异常血红蛋白，导致人体镰刀形红细胞贫血。<br>
②结构域：结构域是指多肽链的独立折叠单位，其结构域的氨基酸残基通常在40~350个之间，是大分子蛋白质的结构组成单位，不同结构域与蛋白质的不同功能相关。<br>
③活细胞内蛋白质功能的发挥与构想的不断改变密切相关。最常见的例子是蛋白质的磷酸化与去磷酸化所引起蛋白质构象的改变。<br>
④蛋白质磷酸化包括通过酶催化把ATP末端磷酸基团转移到蛋白质的丝氨酸、苏氨酸或酪氨酸侧链的羟基基团上，该反应由蛋白激酶催化，而其逆反应的去磷酸化则由蛋白质磷酸酶完成。<br>
⑤蛋白质的磷酸化和去磷酸化是真核细胞完成信息传递过程的分子基础之一。<br>
⑥磷酸基团的丢失还可驱动一类胞内重要蛋白——GTP结合蛋白构象的巨大变化。这类蛋白的活化受控于其与三磷酸鸟苷（GTP）或二磷酸鸟苷（GDP）的结合：当蛋白质与GTP结合时呈现活性构象，而其与GDP结合时则变成一种非活性构象。这些GTP结合蛋白的活化与去活化起分子开关的作用，在真核细胞生命活动的信息传递过程中华起重要作用。<br>
4、酶是一类特殊类型的蛋白质<br>
①酶的特点有：高效性、高度专一性、高度不稳定性。<br>
②酶的活性中心：一些氨基酸残基的侧链基团通过多肽链折叠彼此靠近形成特定的区域，以识别和催化底物，这就是所谓酶的活性中心。<br>
③有些酶除了具有活性中心之外，还有一个可以结合变构剂的变构位点，这类酶称为变构酶。一些物质通过与变构位点结合，调节酶蛋白构象，从而达到对酶活性的调节作用。</p>
<h3 id="三多糖存在于细胞的膜结构表面和细胞间的间质中">（三）多糖存在于细胞的膜结构表面和细胞间的间质中</h3>
<p>※寡糖与多糖：线形大分子和分支的大分子糖类可以由简单而重复的单元组成，短链称为寡糖，长链称为多糖。<br>
※细胞中寡糖或多糖的主要存在形式有糖蛋白、蛋白聚糖、糖脂和脂多糖，这些复合产物也称为复合糖。<br>
1、糖蛋白：共价结合糖的蛋白质<br>
常见的糖链和肽链的连接方式是N-糖肽键和O-糖肽键。<br>
N-糖肽键：糖碳原子上的羟基与组成肽链的天冬酰胺残基上的酰胺基之间脱水而形成的糖苷键；<br>
O-糖肽键：糖碳原子上的羟基与组成肽链的氨基酸（如丝氨酸、苏氨酸、酪氨酸、羟赖氨酸和羟脯氨酸等）残基上的羟基脱水形成的。<br>
2、糖脂：含有糖类的脂质<br>
根据组成不同，可把糖脂分为四类，即鞘糖脂（哺乳动物细胞中主要存在的糖脂）、甘油糖脂、磷酸多萜醇衍生糖脂和类固醇衍生糖脂。在鞘糖脂中含中性糖类的称为中性鞘糖脂，其中含唾液酸的鞘糖脂又称为神经节苷脂，含磷酸化单糖的鞘糖脂则为硫苷脂。<br>
3、近年来在不同种类细胞的脂膜上还发现了一类新的复合糖类，即糖基磷脂酰肌醇（GPI），一些蛋白可与GPI的寡糖链结合从而锚定在质膜上。<br>
4、糖链在构成构成细胞抗原、细胞识别、细胞黏附及信息传递中起重要作用。</p>
<h1 id="第三节-细胞的起源和进化">第三节 细胞的起源和进化</h1>
<h2 id="一-原始细胞的形成">一、原始细胞的形成</h2>
<h3 id="一地球上原始生命的诞生">（一）地球上原始生命的诞生</h3>
<p>原始生命的诞生大致可以分为四个阶段：<br>
（1）从无机小分子形成有机小分子物质（生命起源于早期地球的“有机汤”中）；<br>
（2）从有机小分子物质形成生物大分子物质；<br>
（3）从生物大分子物质组成多分子体系；<br>
（4）从多分子体系演变为原始生命。</p>
<h3 id="二原始细胞的形成">（二）原始细胞的形成</h3>
<p>1、具有自我复制能力的多聚体的形成<br>
原始核酸多聚体和氨基酸多聚体相互依存相互作用；核酶不仅能催化核酸的拼接，而且也能催化氨基酸间肽键的形成、以及tRNA与氨基酸之间键的形成与断裂。<br>
2、膜的出现与原始细胞的诞生<br>
所推测的原始细胞和现存的支原体很相似，但原始细胞的遗传信息储存于RNA中，而并非DNA。</p>
<h2 id="二-原核细胞向真核细胞的演化">二、原核细胞向真核细胞的演化</h2>
<p>1、分化起源说：原核生物在长期的自然演化过程中，通过内部结构的分化和自然选择，逐步形成网膜系统、胞核系统和能量转换系统等，使其成为结构日趋精细，功能更加完善的真核细胞，最终形成真核生物。<br>
2、内共生起源说：真核细胞是由原始厌氧菌的后代吞入了需氧菌逐步演化而来，进而使真核细胞能在氧气充足的地球上生存下来。</p>
<h2 id="三-单细胞生物向多细胞生物的进化">三、单细胞生物向多细胞生物的进化</h2>
<p>1、多细胞生物进化的早期可能是由单细胞聚集成群体。（可能的证据：黏细胞）<br>
2、细胞在向多细胞机体进化过程中，另一个最重要的特点是出现细胞的分化。（可能的证据：团藻）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第一章 绪论]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-yi-zhang-xu-lun/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-yi-zhang-xu-lun/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T03:25:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞生物学概述">第一节	 细胞生物学概述</h1>
<h2 id="一-细胞生物学的概念与研究内容">一、细胞生物学的概念与研究内容</h2>
<p>1、细胞生物学：细胞生物学是一科以细胞为对象，在显微、亚显微和分子水平上，结合结构与功能，以动态观点探索细胞各种生命活动的学科。<br>
2、细胞生物学的特点是把结构和功能结合起来，并关注细胞间的相互关系，来了解生物体的生长、发育、分化、繁殖、运动、遗传、变异、衰老和死亡等基本生命现象的机制和规律。</p>
<h2 id="二-细胞生物学在生命科学中的地位及与其他学科的关系">二、细胞生物学在生命科学中的地位及与其他学科的关系</h2>
<p>1、从生命结构层次来看，细胞生物学介于分子生物学和个体生物学之间。<br>
2、细胞生物学的两种重要研究方式：<br>
（1）从细胞表型入手，探索隐藏在其身后的分子机制；<br>
（2）从基因或蛋白质等大分子入手，探索其对细胞功能和行为的影响。</p>
<h1 id="第二节-细胞生物学的形成和发展趋势">第二节	 细胞生物学的形成和发展趋势</h1>
<h2 id="一-细胞的发现和细胞学说的创立">一、	细胞的发现和细胞学说的创立</h2>
<p>1、1665年，R. Hooke（选填“R. Hooke”，“A. Van Leeuwenhoek” ，“M. J. Schleiden”和“T. Schwann”，下同）用自制显微镜观察植物软木组织（发现细胞）。<br>
2、1673年，A. Van Leeuwenhoek首先观察到动物和人的活细胞。<br>
3、德国植物学家M. J. Schleiden（1838）和动物学家T. Schwann（1839）根据自己的研究并总结前人的工作，提出了细胞学说，肯定“一切生物，从单细胞生物到高等动物和植物均由细胞组成，细胞是生物形态结构和功能活动的基本单位”。（提示：细胞学说的内容）<br>
4、后来，德国科学家R. Virchow（1855）明确提出“一切细胞只能来自原来的细胞”的论点。他还指出，机体的一切病理现象都基于细胞的损伤。<br>
5、恩格斯评价细胞学说为19世纪自然科学的三大发现之一（与物理学的能量转换定律和达尔文的进化论学说并列）。</p>
<h2 id="二-细胞学的经典时期时间19世纪中叶到20世纪初期">二、细胞学的经典时期（时间：19世纪中叶到20世纪初期）</h2>
<p>1、细胞研究的主要内容：应用固定和染色技术，在光学显微镜下观察细胞的形态结构和细胞的分裂活动。<br>
2、在细胞形态结构上，认为动物细胞内的“肉样质”和植物细胞内的原生质（1864年由H. Von Mohl提出）具有同样意义，并提出原生质理论。<br>
3、无丝分裂的发现：1841年，R. Remak，鸡胚血细胞的直接分裂。<br>
有丝分裂的发现：1882年，W. Flemming。<br>
减数分裂的发现：19世纪80年代末，T. Boveri观察到动物体在形成配子的过程中，染色体数目减少了一半。1905年J. B. Farmer和J. E. More将其定义为减数分裂。<br>
4、该时期发现的细胞器有：中心体、线粒体、高尔基复合体。</p>
<h2 id="三-实验细胞学时期时间20世纪初期到20世纪中叶">三、实验细胞学时期（时间：20世纪初期到20世纪中叶）</h2>
<p>该时期的研究成果有：染色体遗传理论、基因学说、组织培养技术、Feulgan染色法（测定细胞核内的DNA）、Unna染色法（检测细胞中的RNA）、紫外线显微分光光度法（检验细胞中DNA含量）（写出3个）。</p>
<h2 id="四-细胞生物学的形成和发展">四、细胞生物学的形成和发展</h2>
<p>1、电子显微镜的发明和20世纪中叶分子生物学的发展，标志着亚显微结构与分子水平相结合的细胞生物学的开端。<br>
2、该时期发现了过去在光镜下看不到的细胞器，如内质网、溶酶体、核糖体；明确了过去在光镜下看到的高尔基复合体和线粒体等细胞器及其精细结构。<br>
3、20世纪50~60年代的研究成果有：DNA双螺旋结构模型、证明DNA复制为半保留复制、“中心法则”、三联体密码假说、确定DNA中编码每一种氨基酸的“密码”（写出三个）等。<br>
4、20世纪70年代特别是80年代后的研究成果有：细胞膜结构的液态镶嵌模型、信号肽假说、线粒体基粒的ATP酶复合体通过结合变构机制合成ATP的模型（写出三个）等。<br>
五、细胞生物学的发展趋势<br>
1990年（提示：时间，下同）人类基因组计划（HGP）启动，中国科学家于1993年加入，承担其中1%的序列分析任务。2003年人类基因组序列分析完成。</p>
<h1 id="第三节-细胞生物学与医学">第三节	 细胞生物学与医学</h1>
<h2 id="一-细胞生物学与医学的关系">一、	细胞生物学与医学的关系</h2>
<p>1、	细胞生物学是现代医学的基础和支柱学科。<br>
2、	医学细胞生物学：医学细胞生物学以揭示人体各种细胞在生理和病理过程中的生命活动规律为目的，期望能对人体各种疾病的发病机制予以深入阐明，为疾病的诊断、治疗和预防提供理论依据和基础和策略。<br>
3、	医学细胞生物学的主要研究模式：以疾病为导向，提出与疾病相关的细胞生物学问题，然后选择模型细胞开展细胞分子水平的基础研究。</p>
<h2 id="二-细胞生物学的主要研究领域与医学意义">二、细胞生物学的主要研究领域与医学意义</h2>
<p>1、目前细胞的主要研究领域包括细胞结构与功能的信号基础，蛋白质的分选及运输，染色质的结构和功能，细胞结构体系的组装与去组装，细胞极性与细胞迁移，细胞增殖周期调控，细胞分化与干细胞特性，受精与增殖，细胞的衰老和死亡，细胞社会学，细胞与组织工程等。<br>
2、信号转导：细胞间的信息联系主要是通过神经递质、激素和旁分泌因子等信号分子来完成的，这些信号分子与细胞表面或细胞内部的受体结合，并引起下游胞内信号分子的级联反应，实现对细胞调节过程称为信号转导。<br>
3、细胞分化：细胞分化是指在个体发育中，由单个受精卵产生的细胞在形态结构、生化组成和功能等方面形成明显的稳定性差异的过程。<br>
4、细胞衰老：细胞衰老是指细胞的形态结构和生理功能逐渐衰退的现象。<br>
5、细胞凋亡：细胞凋亡是指细胞在特定条件下遵循自身的程序而结束自己生命的过程，它是由基因控制的主动性死亡，因此也称为程序性细胞死亡。<br>
6、基因组：基因组是指细胞或生物体的一套完整的单倍体遗传物质，是所有不同染色体上全部基因和基因间的DNA的总和。<br>
基因组学：基因组学是研究生物基因的组成，组内各基因的精确结构、相互关系及表达调控的学科。<br>
7、蛋白质组：蛋白质组是指由一个细胞、一个组织或生物的基因组所表达的全部蛋白质。<br>
蛋白质组学：细胞的蛋白质组学以细胞内全部蛋白质的存在及其活动方式为研究对象，从整体角度分析细胞内动态变化的蛋白质组成成分、表达水平与修饰状态，进而了解蛋白质之间的相互作用和联系，揭示蛋白质功能与细胞生命活动的规律。<br>
8、表观遗传学：表观遗传学是研究没有DNA序列变化并且可以遗传的基因功能变化的学科，如DNA甲基化、组蛋白密码（指组蛋白的乙酰化、甲基化、磷酸化、泛素化、糖基化和羰基化等影响转录因子与DNA结合的动态转录调控），基因组印记以及表观基因组学等。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>