<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://maomaohead.github.io</id>
    <title>MaoMaoHead</title>
    <updated>2023-07-09T04:18:53.401Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://maomaohead.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://maomaohead.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>爆肝蓝色生死恋</subtitle>
    <logo>https://maomaohead.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://maomaohead.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2023, MaoMaoHead</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第十五章 细胞分化]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xi-bao-fen-hua/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xi-bao-fen-hua/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T03:32:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞分化的基本概念">第一节 细胞分化的基本概念</h1>
<h2 id="一-多细胞生物个体发育过程与细胞分化潜能">一、多细胞生物个体发育过程与细胞分化潜能</h2>
<p>1、细胞分化（名词解释）：细胞分化是个体发育过程中细胞在结构和功能上发生差异的过程，包括胚胎发育和胚后发育两个阶段。</p>
<h3 id="一动物和人类胚胎的三胚层代表不同类型细胞的分化去向">（一）动物和人类胚胎的三胚层代表不同类型细胞的分化去向</h3>
<pre><code>在原肠胚期，产生了内、中、外三个胚层，它们具有不同的发育和分化去向：内胚层将发育为C；中胚层将发育为 B；外胚层则形成A。
</code></pre>
<p>A、	神经系统、表皮及其附属物<br>
B、	骨骼、肌肉、纤维组织和真皮，以及心血管系统和泌尿系统<br>
C、	消化道及其附属器官、唾液腺、胰腺、肝脏以及肺等的上皮成分</p>
<h3 id="二细胞分化的潜能随个体发育进程逐渐缩窄">（二）细胞分化的潜能随个体发育进程逐渐“缩窄”</h3>
<p>1、两栖类动物在囊胚形成之前的卵裂球细胞、哺乳动物桑葚胚的8细胞期之前的细胞和其受精卵一样，均能在一定条件下分化发育成完整的个体。通常将具有这种特性的细胞称为全能性细胞。<br>
2、在胚胎发育过程中，细胞逐渐从“全能”到“多能”，最后向“单能”的趋向，是细胞分化的一般规律。<br>
3、大多数植物和少数低等植物（如水螅）的体细胞仍具有全能性；而在高等动物和人类，至成体期，除一些组织器官保留了部分微分化的组织干细胞之外，其余均为终末分化细胞。</p>
<h3 id="三终末分化细胞的细胞核具有全能性全能性细胞核">（三）终末分化细胞的细胞核具有全能性——全能性细胞核</h3>
<pre><code>1997年，英国爱丁堡大学研究所，第一次成功克隆出哺乳动物——“多莉”（Dolly）。
</code></pre>
<h2 id="二-细胞决定与细胞分化">二、细胞决定与细胞分化</h2>
<h3 id="一细胞决定先于细胞分化并制约着分化的方向">（一）细胞决定先于细胞分化并制约着分化的方向</h3>
<p>1、细胞决定（名词解释）：在个体发育过程中，细胞在发生可识别的分化特征之前就已经确定了未来的发育命运，只能向特定方向分化的状态，称之为细胞决定。<br>
2、细胞决定可通过胚胎移植实验予以证明。在两栖类胚胎，在早期原肠胚和晚期原肠胚之间的某个时期便开始了细胞决定。<br>
3、有两种因素在细胞决定中起重要作用：<br>
①卵细胞的极性与早期胚胎细胞的不对称分裂<br>
②发育早期胚胎细胞所处的位置差异及胚胎细胞间的相互作用</p>
<h3 id="二细胞决定具有遗传稳定性">（二）细胞决定具有遗传稳定性</h3>
<p>1、典型例子：果蝇成虫盘细胞的移植实验<br>
2、转决定：胚胎细胞不按已决定的分化类型发育，而是生长出不是相应的成体结构的现象。</p>
<h2 id="三-细胞分化的可塑性">三、细胞分化的可塑性</h2>
<p>1、一般地，细胞分化具有高度的稳定性。<br>
2、细胞分化的稳定性：指正常的生理条件下，已经分化为某种特异的、稳定类型的细胞一般不可能逆转到未分化状态或者其他类型的分化细胞。<br>
3、细胞分化的可塑性：指已分化的细胞在特殊条件下重新进入未分化状态或转分化为另一种类型细胞的现象。</p>
<h3 id="一已分化的细胞发生去分化">（一）已分化的细胞发生去分化</h3>
<p>1、去分化（名词解释）：在某些条件下，分化了的细胞不稳定，其基因活动模式发生可逆性的变化，而又回到未分化状态，这一变化过程称为去分化。<br>
2、细胞重编程（名词解释）：通过人为手段，将分化成熟细胞逆转为未分化细胞的过程，包括SCNT体细胞核移植和iPS。</p>
<pre><code>（习题集·一·11）2012年获得诺贝尔生理医学奖的日本科学家山中伸弥对干细胞研究的贡献是哪一项？B
A、iPS                     
B、SCNT                     
C、ES                
D、转分化
</code></pre>
<h3 id="二特定条件下已分化的细胞可转分化为另一种类型细胞">（二）特定条件下已分化的细胞可转分化为另一种类型细胞</h3>
<p>1、转分化（名词解释）：在高度分化的动物细胞中还可以看到另一种现象，即从一种分化状态转变成另一种分化状态，这种情况称为转分化。<br>
2、无论是动物还是植物，细胞分化的稳定性是普遍存在的，可以认为分化具有单向性、序列下和终末性，而去分化是逆向运动，转分化是转序列运动。<br>
3、发生细胞的转分化或去分化是有条件的：<br>
①细胞核必须处于有利于分化逆转环境中；<br>
②分化能力的逆转必须具有相应的遗传物质基础。<br>
4、通常情况下，细胞分化的逆转易发生于具有增殖能力的组织中。</p>
<h2 id="四-细胞分化的时空性">四、细胞分化的时空性</h2>
<p>1、时间上的分化：一个细胞在不同的发育阶段可以有不同的形态结构和功能，即时间上的分化<br>
2、空间上的分化：同一种细胞的后代，由于每种细胞所处的空间位置不同，其环境也不一样，可以有不同的形态和功能。</p>
<h2 id="五-细胞分裂与细胞分化">五、细胞分裂与细胞分化</h2>
<p><strong>请简述细胞分裂与细胞分化的联系：</strong><br>
①	通常细胞在增殖（细胞分裂）的基础上进行分化，而早期胚胎细胞的不对称分裂所引起的细胞质中转录因子的差异则制约着细胞的分化方向及进程。<br>
②	细胞分化开始于细胞的G1期，在早期胚胎发育阶段特别是卵裂过程中，细胞快速分裂，G1期很短或几乎没有G1期，此时细胞分化减慢。<br>
③	细胞分裂旺盛时细胞分化变缓，细胞分化较高时分裂速度减慢是个体生长发育的一般规律。</p>
<h1 id="第二节-细胞分化的分子基础">第二节 细胞分化的分子基础</h1>
<h2 id="一-基因组的活动模式">一、基因组的活动模式</h2>
<h3 id="一基因的选择性表达是细胞分化的普遍规律">（一）基因的选择性表达是细胞分化的普遍规律</h3>
<p>1、细胞分化的实质是细胞的特化，即分化的细胞表达特异性蛋白（保持特化特征）。<br>
2、细胞分化不伴随基因组的改变，多细胞生物个体发育与细胞分化过程中，其基因组DNA并不全部表达，而呈现选择性表达，即它们按照一定的时空顺序，在不同细胞核同一细胞的不同发育阶段发生差异表达。<br>
3、奢侈蛋白：即细胞特异性蛋白，如红细胞中的血红蛋白、皮肤表皮细胞中的角蛋白、肌细胞的肌动蛋白和肌球蛋白等。<br>
4、奢侈基因（名词解释）：在特定类型细胞中表达，以执行此类细胞特定功能的基因，也赋予此类细胞特定的特征，又称组织特异性基因。<br>
5、持家基因/管家基因（名词解释）：是生物体各类细胞中都表达，为维持细胞存活和生长所必需的蛋白质编码的基因。</p>
<h3 id="二基因组改变是细胞分化的特例">（二）基因组改变是细胞分化的特例</h3>
<p>1、特定基因的选择性扩增：果蝇的卵巢滤泡细胞<br>
2、基因组扩增：果蝇的卵巢滋养细胞、唾液腺细胞和马尔皮基氏管细胞<br>
3、遗传物质丢失：马蛔虫体细胞（染色体片段丢失）、摇蚊题细胞（染色体丢失）、哺乳动物（除骆驼外）的红细胞以及皮肤、羽毛和毛发的角化细胞（细胞核丢失）。<br>
4、在B淋巴细胞分化期间，胚细胞DNA通过体重组，使DNA序列中不同部位的部分基因片段连接在一起，组成产生抗体mRNA的DNA序列。</p>
<h2 id="二-胞质中的细胞分化决定因子与传递方式">二、胞质中的细胞分化决定因子与传递方式</h2>
<h3 id="一母体效应基因产物的极性分布决定了细胞分化与发育的初始命运">（一）母体效应基因产物的极性分布决定了细胞分化与发育的初始命运</h3>
<p>1、母体因子（名词解释）：通常将在卵质中呈极性分布、在受精后被翻译为在胚胎发育中期重要作用的转录因子和翻译调节单薄的mRNA分子称为母体因子。<br>
2、母体效应基因（名词解释）：编码母体因子的基因称为母体效应基因。</p>
<h3 id="二胚胎细胞分裂时胞质的不均等分配影响细胞的分化命运">（二）胚胎细胞分裂时胞质的不均等分配影响细胞的分化命运</h3>
<ul>
<li>在胚胎早期发育过程中，细胞质成分不均质，胞质中某些成分的分布具有区域性。当细胞分裂时，细胞质成分被不均等地分配到子细胞中，这种不均一性胞质成分可以调控细胞核基因的表达，在一定程度上决定细胞的早期分化。</li>
</ul>
<h2 id="三-习题集三1基因选择性表达的转录水平调控">三、（习题集·三·1）基因选择性表达的转录水平调控</h2>
<h3 id="一基因的时序性表达">（一）基因的时序性表达</h3>
<p>1、某一特定基因严格按照一定的时间顺序发生，这称为基因表达的时间特异性。<br>
2、从受精卵到组织、器官的形成的各个不同发育阶段，都会有不同的基因严格按照自己特定的时间顺序开启或者关闭，表现为分化、发育阶段一致的时间性，也称为阶段特异性。<br>
3、例子：血红蛋白转录水平调控的基因选择性表达</p>
<h3 id="二基因的组织细胞特异性表达">（二）基因的组织细胞特异性表达</h3>
<p>1、一种基因产物在个体的不同组织或器官中表达，即在个体的不同空间出现，这就是基因表达的空间特异性。<br>
2、不同组织细胞中不仅表达的基因数量不同，而且基因表达的强度和种类也不同，这就是基因表达的组织特异性。<br>
3、参与基因表达调控的转录因子分为两类：<br>
①通用转录因子：为大量基因转录所需要并在许多细胞类型中都存在的因子<br>
②组织细胞特异性转录因子：为特定基因或一系列组织特异性基因表达所需要，并在一个或更少几种细胞类型中存在的因子。<br>
4、通常情况下，细胞特异性的基因表达是由于仅存于那种类型细胞中的组织细胞特异性转录因子与基因的调控区相互作用的结果。个体发育或细胞分化期间被激活的基因通常有复杂的调控区，受多种转录因子作用并受转录因子调节蛋白的制约。</p>
<h3 id="三细胞分化过程中基因表达调控的复杂性">（三）细胞分化过程中基因表达调控的复杂性</h3>
<ul>
<li>细胞谱系（名词解释）：动物受精卵第一次卵裂后的裂球，在个体发育中通过细胞分裂产生大量多带各种成体细胞，祖细胞与分化细胞的先后连续的宗系关系被称为细胞谱系。</li>
</ul>
<p>1、一个关键基因调节蛋白的表达能够启动特定谱系细胞的分化<br>
（1）在个体发育中，一个关键基因调节蛋白的表达能引发一整串下游基因的表达，某些基因永久关闭，某些基因持续激活，从而诱导细胞沿某一分化途径增殖，导致特定谱系细胞的发育。<br>
（2）细胞分化主导基因（名词解释）：在个体发育中，一个关键基因调节蛋白的表达能引发一整串下游基因的表达，某些基因永久关闭，某些基因持续激活，从而诱导细胞沿某一分化途径增殖，导致特定谱系细胞的发育。具有这种正反馈作用的关键基因调节蛋白，通常称为细胞分化主导基因。<br>
2、一些基因调节蛋白的组合能产生许多类型的细胞<br>
基因调节蛋白的组合，意味着许多基因调节蛋白共同参与影响转录效率，并且每个基因调节蛋白也参与调控多个基因。众多基因调节蛋白存在于多种类型的细胞中，在体内多个部位和发育期间多次表达，从而诱导产生多种类型的细胞。<br>
3、同源异形框基因的时空表达确定了机体前-后轴结构的分化和发育蓝图<br>
（1）同源异形框（名词解释）：在昆虫和各种动物中发现，其体内许多基因都含有一段相同的180bp的DNA，编码高度同源的60个氨基酸组成的肽段，把这一180bp的相同DNA片段称为同源异形框。<br>
（2）同源异形域蛋白（名词解释）：由同源异形框基因编码的蛋白，称为同源异形域蛋白。它们是一类非常重要的转录调节因子，功能是将胚胎细胞沿前-后轴分为不同区域，并决定各区域器官的形态建成。</p>
<h3 id="四染色质成分的化学修饰在转录水平上调控细胞的特化">（四）染色质成分的化学修饰在转录水平上调控细胞的特化</h3>
<ul>
<li>表观遗传（名词解释）：染色质成分的修饰性标记，在细胞分裂中能被继承并共同作用决定细胞表型，称为表观遗传，是DNA序列变化以外的可遗传的基因表达改变。</li>
<li>从分子或机制角度下定义：在同一基因组上建立的，能将不同基因转录和基因沉默模式传递下去的，染色质模块变化的总和。</li>
</ul>
<p>1、DNA甲基化在转录水平上调控细胞分化的基因表达<br>
（1）在甲基转移酶催化下，DNA分子中的胞嘧啶可转变成5-甲基胞嘧啶，这就是DNA甲基化。<br>
（2）甲基化常见于富含CG二核苷酸的CpG岛，主要集中于异染色质区。<br>
（3）DNA甲基化对基因活性的影响之一是启动子区域的甲基化，甲基化程度越高，DNA转录活性越低。在发育过程中，当某些基因的功能完成之后，甲基化有助于这些基因的关闭。<br>
※DNA甲基化导致基因失活（沉默）的可能机制是：<br>
①甲基化直接干扰转录因子于启动子中特定位点的结合<br>
②甲基化导致的基因沉默可能是由特异的转录抑制因子直接与甲基化DNA结合引起的<br>
③甲基化导致的基因沉默是由染色质结构发生改变而引起的。<br>
※基因组印记（名词解释）：二倍体生物在某些条件下，某一个基因的表达与否与其来源有关，即只允许表达来自父源或母源染色体的其中之一，这种现象称为基因组印记。<br>
2、组蛋白的化学修饰影响基因的转录与细胞分化<br>
组蛋白的氨基酸残基可被乙酰化、甲基化、磷酸化、泛素化、糖基化等，引起染色质结构的动态变化，导致基因转录或沉默，从而影响细胞分化状态的改变。<br>
3、染色质成分的共价修饰具有时空性<br>
影响染色质结构变化的因素，包括组蛋白修饰、DNA甲基化、组蛋白组分的改变、染色质重建子和非编码RNA等。以上这些因素相互结合促使不同细胞的染色质形成特异形态，并作为发育和分化的模板。最终由一个受精卵分化发育成存在200多种不同类型细胞的多种表观基因组的成体。</p>
<h2 id="四-基因选择性表达的转录后调控">四、基因选择性表达的转录后调控</h2>
<p>1、RNA剪切与细胞分化<br>
RNA剪切对细胞分化的一种调控方式为可变剪切（选择性剪切），即在同一基因中，其剪切位点和拼接方式可以改变，从而导致一个基因能产生多个具有明显差异的相关蛋白产物。<br>
2、非编码RNA与细胞分化<br>
非编码小RNA主要在转录后水平调控细胞的分化。小RNA通过靶基因mRNA 3’端UTR互补结合，抑制靶基因的蛋白质合成或促使靶基因的mRNA降解，从而参与细胞的调控。<br>
长链非编码RNA（lnc RNA）与细胞的分化和发育密切相关。哺乳细胞基因组序列中4%~9%的序列产生的转录本是lncRNA。在细胞分化和发育过程中，lncRNA能调控基因组印记和X染色体失活；许多lnc RNA在Hox基因座的选择性表达中发挥重要调控作用，它们决定这些基因座染色质结构域中组蛋白甲基化修饰是否会发生、染色质结构是否允许RNA聚合酶转录等。</p>
<h1 id="第三节-细胞分化的影响因素">第三节 细胞分化的影响因素</h1>
<h2 id="一-细胞间相互作用对细胞分化的影响">一、细胞间相互作用对细胞分化的影响</h2>
<h3 id="一胚胎细胞间相互作用的主要表现形式是胚胎诱导">（一）胚胎细胞间相互作用的主要表现形式是胚胎诱导</h3>
<p>1、胚胎诱导（名词解释）：胚胎发育过程中，一部分细胞对邻近细胞产生影响并决定分化方向的现象，称为胚胎诱导。<br>
2、胚胎细胞间的相互诱导作用是有层次的。在三个胚层中，中胚层首先独立分化，该过程对相邻胚层有很强的分化诱导作用，促进内胚层、外胚层各自向相应的组织器官分化。<br>
3、胚胎诱导的分子基础：胚胎诱导是通过诱导组织释放的各种旁分泌因子实现的。<br>
（1）发育过程中常见的旁分泌因子有：①成纤维细胞生长因子；②Hedgehog家族蛋白；③Wnt家族蛋白；④TGF-β超家族。<br>
（2）作用：①旁分泌因子在胚胎的不同发育阶段以及处于不同位置的胚胎细胞的表达差异，提供了胚胎发育过程中的位置信息。②位置信息还体现在不同部位胚胎细胞对同一种旁分泌因子的分化效应不同。</p>
<h3 id="二胚胎细胞间的相互作用还表现在细胞分化的抑制效应">（二）胚胎细胞间的相互作用还表现在细胞分化的抑制效应</h3>
<p>1、抑制效应（名词解释）：在胚胎发育过程中，已分化的细胞抑制相邻细胞进行相同分化而产生的负反馈调节作用。<br>
2、抑素：已分化的细胞可以产生某种物质，抑制邻近细胞向其相同方向分化，这种物质称为抑素。<br>
3、侧向抑制（名词解释）：如果一个细胞“试图”向某个方向分化，那么这个细胞在启动分化指令的同时，也发出另一个信号去抑制相邻细胞的分化，这种现象称为侧向抑制。<br>
举例：脊椎动物的神经板细胞向神经前体细胞分化的过程</p>
<h2 id="二-激素对细胞分化的调节">二、激素对细胞分化的调节</h2>
<p>1、激素是远距离细胞间相互作用的分化调节因子。远距离细胞间的相互作用由经血液循环输送至各部位的激素来完成。激素所引起的反应是按预先决定的分化程序进行的，是个体发育晚期的细胞分化调控方式。<br>
2、激素可分为甾类激素和多肽类激素两大类：<br>
（1）甾类激素如类固醇激素、雌激素和昆虫的蜕皮素等为脂溶性，分子小，可穿过靶细胞的细胞膜进入细胞质，与细胞质内的特异性受体结合形成受体-激素复合物，该复合物入核后，能作为转录调控物，直接结合到DNA调控位点上激活（或在一些情况下抑制）特异基因的转录。<br>
（2）多肽类激素如促甲状腺素、肾上腺素、生长激素和胰岛素等皆为水溶性，分子量较大，不能穿过细胞膜，而是通过与质膜上的受体结合，并通过细胞内信号转导过程将信号传递到细胞核，影响核内DNA转录。<br>
3、典例：动物发育过程中的变态效应</p>
<h2 id="三-环境因素对细胞分化的影响">三、环境因素对细胞分化的影响</h2>
<p>1、细胞分化的方向可因环境影响而改变，物理的、化学的和生物性因素均可对细胞的分化和发育产生重要影响。<br>
2、举例：<br>
（1）在两栖类动物，其受精卵的背-腹轴确定出来取决于精子穿透进入卵的位点之外，还与重力的影响有关。<br>
（2）在低等脊椎植物，性别决定与分化受环境因素的影响较大，环境信号启动基因的表达不同，从而影响动物的性别。<br>
（3）哺乳类动物（包括人类）B淋巴细胞的分化与发育则依赖于外来性抗原的刺激。<br>
3、许多环境因素可干扰人类的正常发育<br>
（1）缺I：甲状腺肿、精神发育和生长发育迟缓<br>
（2）在妊娠期感染风疹病毒：发育畸形（先天性白内障和心脏发育畸形）</p>
<h1 id="第四节-细胞分化与医学">第四节 细胞分化与医学</h1>
<h2 id="一-细胞分化与肿瘤">一、细胞分化与肿瘤</h2>
<p>###（一）肿瘤是异常分化的细胞<br>
肿瘤细胞表现出低分化、高增殖和高侵袭（即高迁移）的特征。<br>
1、肿瘤细胞的异常分化<br>
从细胞分化观点分析肿瘤，认为分化障碍是肿瘤细胞的一个重要生物学特性，甚至有人认为肿瘤本身是一种分化疾病，是由于正常基因功能受控于错误的表达程序所致。<br>
多数情况下，终末分化细胞不再具有增殖能力，而肿瘤细胞在不同程序上缺乏分化成熟细胞的形态和完整的功能，丧失某些终末分化细胞的性状，并常对正常的分化调节机制缺乏反应。<br>
2、肿瘤细胞是丧失接触性抑制的高迁移性“永生”细胞<br>
（1）接触抑制（密度依赖性抑制）：一般情况下，体外培养的大部分正常细胞需要黏附于固定的表面进行生长（依赖锚泊），增殖的细胞达到一定密度，汇合成单层以后即停止分裂，此过程称为接触抑制或密度依赖性抑制。<br>
（2）而肿瘤细胞缺乏这种生长限制，甚至可在半固体琼脂中呈悬浮生长，不需要依附于细胞表面，不受密度限制，可持续分裂，达到很高密度而出现堆积生长，形成高出单层细胞的细胞灶。<br>
（3）肿瘤细胞或转化细胞的生长对生长因子或血清的依赖性较低，甚至在缺乏生长因子和低血清（2%）状态下也可生长、分裂。<br>
（4）肿瘤细胞在发生转移之前，必须经过上皮-间质转换（EMT），即上皮细胞向具有高侵袭（或迁移）力的间质细胞的转变；同时，迁移到距离原发灶远处组织中的间质性肿瘤细胞也必须经过间质-上皮转换（MET），才能形成转移性或继发性肿瘤。</p>
<h3 id="二细胞分化的研究进展促进了对肿瘤细胞起源的认识">（二）细胞分化的研究进展促进了对肿瘤细胞起源的认识</h3>
<p>1、正常细胞转变成为恶性肿瘤的过程称为癌变。肿瘤中的全部细胞都来源于同一个恶变细胞。<br>
2、根据生长动力学原理，肿瘤细胞群体可大致分为四种类型：<br>
（1）干细胞：肿瘤细胞群体的起源，具有无限分裂增殖和自我更新能力，维持整个群体的更新和生长<br>
（2）过渡细胞：由干细胞分化而来，具有有限增殖能力，但丧失自我更新特征<br>
（3）终末细胞：分化成熟细胞，已彻底丧失分裂增殖能力<br>
（4）G0期细胞：细胞群体中的后备细胞，有增殖潜能但不分裂，在一定条件下可以更新进入增殖周期<br>
3、大量证据表明，肿瘤起源于一些未分化或微分化的干细胞，是由于组织更新时所产生的分化异常所致。</p>
<h3 id="三肿瘤细胞可被诱导分化为成熟细胞">（三）肿瘤细胞可被诱导分化为成熟细胞</h3>
<p>1、小分子诱导剂诱导肿瘤细胞向成熟细胞分化<br>
（1）肿瘤细胞可以在高浓度的分化信号诱导下，增殖减慢，分化加强，走向正常的终末分化。这种诱导分化信号分子被称为分化诱导剂，它可以是体内的或是人工合成的。分化诱导剂对肿瘤的这种促分化作用，称为分化诱导作用。<br>
（2）举例：<br>
①20世纪70年代，人们先后发现细胞膜的环磷酸腺苷（cAMP）衍生物，如环丁酰cAMP、8-溴cAMP可使神经母细胞瘤的某些表型发生逆转，二甲亚砜（DMSO）在体外可使小鼠红白血病细胞发生部分分化。<br>
②20世纪80年代，发现微生物A衍生物——维甲酸对人急性早幼粒细胞白血病具有诱导分化作用。<br>
③不同肿瘤细胞可有多种分化诱导剂，并有一定的专一性，其中研究及治疗最深入的是全反式维甲酸和三氧化二砷对人急性早幼粒细胞白血病的诱导分化治疗。<br>
2、细胞重编程促使肿瘤细胞逆分化为“正常”细胞</p>
<h2 id="二-细胞分化与再生医学">二、细胞分化与再生医学</h2>
<p>1、再生（名词解释）：一些发育成熟的成年动物个体有再生现象，表现为动物的整体或器官受外界因素租用和发生创伤而部分丢失时，在剩余部分的基础上又生长出与丢失部分在形态结构和功能上相同的组织或器官的过程。<br>
2、再生的本质是多潜能未分化细胞的再发育。<br>
3、三种再生方式：<br>
①	变形再生（形态重组再生）：如水螅等低等动物，其再生是通过已存在组织的重组分化，即组织中的多潜能未分化细胞的转分化。<br>
②	微变态再生：组织器官内没有干细胞，在受伤时，受伤部位组织中的部分细胞通过去分化过程形成未分化的细胞团（原基细胞），再重新分化形成再生器官。（两栖类动物再生肢体的主要方式）<br>
③	补偿性再生：是一种中间形式，表现为细胞分裂，产生与自己相似的细胞，保持它们的分化功能，如哺乳动物肝脏的再生。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第二章 细胞的概念与分子基础]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-er-zhang-xi-bao-de-gai-nian-yu-fen-zi-ji-chu/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-er-zhang-xi-bao-de-gai-nian-yu-fen-zi-ji-chu/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T03:26:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞的基本概念">第一节 细胞的基本概念</h1>
<h2 id="一-细胞的种类">一、细胞的种类</h2>
<p>1、细胞是构成已知所有生命体的结构性、功能性、生物性的基本单位，是最小的具有独立复制能力的生命单元。<br>
2、1990年，C. R. Woese提出，将生物界划分为三个域：<br>
①古菌域：包括产甲烷菌、盐杆菌、热原质体等；<br>
②细菌域：包括支原体、衣原体、立克次体、细菌、放线菌及蓝藻等；<br>
③真核域：包括真菌、植物、动物和人类。<br>
注意：古菌域并非指远古细胞！！</p>
<h2 id="二-原核细胞">二、原核细胞</h2>
<p>1、支原体是最小最简单的细胞<br>
①直径：约为0.1~0.3μm；<br>
②支原体无（选填“有”或“无”）细胞壁，唯一的细胞器为核糖体。<br>
2、细菌是原核生物的典型代表<br>
①细菌在自然界中广泛分布，最常见的有球菌、杆菌和螺旋菌，许多细菌可致人类疾病。<br>
②细菌的外表面为一层坚固的细胞壁，其主要成分为肽聚糖。有些细菌的细胞壁外还有一层由多肽和多糖组成并具有保护功能的结构——荚膜。<br>
③细菌胞质内的拟核区含有环状（选填“环状”或“线状”）DNA分子，细菌的DNA结构特点是重复序列少，编码蛋白的基因编码序列是无间隔排列在一起的，序列中无内含子。<br>
④在细菌的细胞质内还含有基因组DNA以外的遗传性DNA片段，常为能够自我复制的小环状DNA片段即质粒。<br>
⑤细菌核糖体的沉降系数为70S，由一个50S的大亚基和一个30S的小亚基组成，它是细菌合成蛋白质的场所。<br>
3、古细菌多生活在极端环境中<br>
①古细菌广泛分布于自然界中，包括土壤、海洋和沼泽。古细菌也是人微生物群的组成部分，分布于人大肠、口腔和皮肤。<br>
②有些古细菌具有固氮能力，但与植物和藻类不同，古细菌不能同时固氮和进行光合作用；<br>
③古细菌为无性繁殖，不形成孢子。</p>
<h2 id="三-真核细胞">三、真核细胞</h2>
<p>（一）真核细胞的形态与大小<br>
1、真核细胞的形态是多种多样的，常与细胞所处的部位及功能相关。<br>
2、大多数细胞的直径在10~20μm之间，但有些细胞较大，如卵细胞，人卵细胞约为100μm。<br>
（二）真核细胞的基本结构<br>
1、以脂质及蛋白质成分为基础的膜相结构体系——生物膜系统<br>
①生物膜系统：生物膜系统是指以生物膜为基础而形成的一系列膜性结构或细胞器，包括细胞膜、内质网、高尔基复合体、线粒体、溶酶体、过氧化物酶及核膜等。<br>
②单位膜的厚度在8~10nm之间。<br>
2、以核酸-蛋白质为主要成分的遗传信息表达体系——遗传信息表达系统<br>
①真核细胞的遗传物质位于细胞核中，储存遗传信息的DNA与蛋白质结合，组装成高度有序的染色体结构。<br>
②遗传信息的流向是DNA→RNA（mRNA）→蛋白质。<br>
3、有特异蛋白质分子构成的细胞骨架体系——细胞骨架系统<br>
细胞骨架是由一系列纤维状蛋白组成的网状结构系统，广义的细胞骨架包括细胞质骨架和核骨架，狭义的细胞骨架则指细胞质骨架。细胞质骨架主要由微丝、微管和中间纤维组成，细胞核骨架由核纤层蛋白和核骨架组成。<br>
4、细胞质溶胶<br>
①在细胞质中除了细胞器和细胞骨架等有形结构外，其余的为可溶性的细胞质溶胶。<br>
②细胞质溶胶约占细胞总体积的一半，是均质而半透明的液体部分，其主要成分是蛋白质，占细胞质总量的20%左右，故细胞质呈溶胶状。<br>
③细胞质溶胶的化学组成除大分子蛋白质、多糖、脂蛋白和RNA之外，还含有小分子物质水和无机离子K+、Na+、Cl-、Mg2+和Ca2+等。<br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1688873425330.png" alt="" loading="lazy"><br>
转录与翻译	同时进行（在胞质内）	核内转录，胞质内翻译<br>
转录与翻译和大分子的加工与修饰	无	有<br>
细胞分裂	无丝分裂	有丝分裂，减数分裂，无丝分裂</p>
<h2 id="四-细胞的寄生体病毒">四、细胞的寄生体——病毒</h2>
<p>1、在生物界中，病毒是迄今发现的最小、结构最简单的生物存在形式。<br>
2、病毒主要是由一个核酸分子与蛋白质组成的核酸-蛋白质复合体，有的病毒结构仅有一个有感染性的RNA或蛋白质组成，仅由RNA组成的病毒称为类病毒，仅由蛋白质组成的病毒称为朊病毒。<br>
3、病毒不能独立完成生命活动过程，依赖活细胞才能完成它们的生命活动，因此病毒也被视为不“完全”的生命体，是细胞的寄生体。<br>
4、根据病毒寄生的宿主不同，可将病毒分为动物病毒、植物病毒和细菌病毒，其中细菌病毒又称噬菌体。<br>
5、请简述病毒增殖周期的过程：多数动物病毒进入细胞的主要方式是靠细胞的“主动吞饮”作用来实现的。进入细胞内的病毒核酸利用宿主细胞的全套代谢系统，以病毒核酸为模板，进行病毒核酸的复制、转录并翻译形成病毒蛋白，然后装配成新一代的病毒颗粒，最后从细胞释放出来，再感染其他细胞，进入下一轮病毒增殖周期。</p>
<h1 id="第二节-细胞的分子基础">第二节 细胞的分子基础</h1>
<h2 id="一-生物小分子">一、生物小分子</h2>
<p>（一）水和无机盐是细胞内的无机化合物<br>
1、水：细胞中的水除以游离形式存在之外，还能以氢键与蛋白质分子结合，成为结合水，构成细胞结构的组成部分。<br>
2、无机盐在细胞中均以离子状态存在，作用为①游离于水中，维持细胞内外液的渗透压和pH，保障细胞的正常生理活动；②直接与蛋白质或脂类结合，组成具有特定功能的结合蛋白（如血红蛋白）或类脂（如磷脂）。<br>
（二）有机小分子是组成生物大分子的亚单位<br>
1、单糖：主要由碳、氢、氧三种元素组成，其化学组成为(CH2O)n，其中n通常等于3、4、5、6或7，故又称碳水化合物，是细胞多糖的亚基和能源的主要来源化合物。<br>
2、脂肪酸分子：由两个不同的部分组成，一端是疏水性（选填“亲水性”或“疏水性”，下同）的长烃链，另一端是亲水性的羧基。<br>
3、氨基酸是一类多样化的分子，但均有一个共同的特点：都有一个羧基和氨基，两者均与同一个α碳原子连接，它们是蛋白质的亚基。<br>
4、核苷酸分子由一个含氮环的化合物与一个五碳糖（戊糖）相连而成，该戊糖是含有多个磷酸基团的核糖或脱氧核糖，核苷酸是核酸的亚基。</p>
<h2 id="二-生物大分子">二、 生物大分子</h2>
<p>※细胞的大部分物质是生物大分子，大约有数万种大分子，分子量从10 000到1 000 000不等。</p>
<h3 id="一核酸携带遗传信息">（一）核酸携带遗传信息</h3>
<p>※分为核糖核酸（RNA）和脱氧核糖核酸（DNA）两大类。<br>
1、核酸的化学组成：由几十个乃至几百万个单核苷酸聚合而成。<br>
①核苷酸由戊糖、碱基（含氮有机碱）和磷酸三部分组成。<br>
ⅰ.戊糖：有D-核糖和D-2-脱氧核糖两种；<br>
ⅱ.碱基：也有两类：嘌呤和嘧啶。前者有腺嘌呤（A）和鸟嘌呤（G），后者有胞嘧啶（C）、胸腺嘧啶（T）和尿嘧啶（U）。除此之外还有少量稀有碱基。<br>
②请简述核苷酸的形成过程：<br>
i.形成核苷：核糖的第1位碳原子与嘧啶第1位氮原子或与嘌呤第9位氮原子形成糖苷键（N-C键）;<br>
ii.核苷的戊糖羟基与磷酸形成酯键，即成为核苷酸。<br>
③核酸由大量的单核苷酸聚合而成，单核苷酸间的连接方式为：一个核苷酸中戊糖的5’碳原子上连接的磷酸基以酯键与另一个核苷酸戊糖的3’碳原子相连，而后者戊糖的5’碳原子上的磷酸基又以酯键再与另一个核苷酸戊糖的3’碳原子相连，由此通过3’、5’磷酸二酯键重复相连而形成的多聚核苷酸链即为核酸。<br>
④DNA分子中的脱氧核苷酸或碱基的排列顺序也称DNA的一级结构。<br>
2、DNA<br>
①摩尔浓度：[A]=[T]，[C]=[G]。<br>
②请简述DNA分子的双螺旋结构模型：<br>
i.DNA分子由两条相互平行且方向相反的多核苷酸链组成，即一条链中磷酸二酯键连接的核苷酸方向是5’→3’，另一条是3’→5’，两条链围绕着同一个中心轴以右手方向盘绕成双螺旋结构。<br>
ii.螺旋的主链由位于外侧的间隔相连的脱氧核糖和磷酸组成，双螺旋的内侧由碱基构成，即一条链上的A通过两个氢键与另一条链的T相连，一条链上的G通过三个氢键与另一条链的C相连，或者说A总是与T配对，G总是与C配对，这种碱基间的配对方式称为碱基互补配对原则。<br>
iii.螺旋内每一对碱基均位于同一平面上，并且垂直于螺旋纵轴，相邻碱基对之间距离为0.34nm，双螺旋螺距为3.4nm。<br>
③DNA的主要功能是储存、复制和传递遗传信息。虽然DNA分子中只有四种核苷酸，但核苷酸的数量却非常巨大，并可随机排列，这就决定了DNA分子的复杂性和多样性。如果一个DNA分子有n个核苷酸组成，则其可能的排列顺序为4n。如此多的排列顺序展示了遗传信息的多样性，即生物种类的多样性。<br>
④DNA半保留复制：DNA复制从两条互补的DNA链局部分离（分叉）开始，以每条链为模板，在DNA聚合酶作用下将脱氧核糖核苷酸加载DNA链的3’末端，所加上去的核苷酸是与模板链上的碱基互补的，从而产生与模板链序列互补的DNA子链。如此，可将遗传信息全盘复制出来，最终形成完整的DNA分子。新形成的双链DNA分子在核苷酸或碱基序列上与充当模板的亲代DNA分子完全相同，由于每条亲代DNA单链成为子代DNA双链中的一条链，故称为DNA半保留复制。<br>
⑤转录：DNA分子所携带的遗传信息的流向是先形成RNA，这种以DNA为模板合成RNA的过程称为转录。<br>
3、RNA<br>
※请简述RNA与DNA的相同点及不同点：<br>
相同点：都是由四种核苷酸通过3’，5’磷酸二酯键连接而成。<br>
不同点：RNA中的尿嘧啶替代了DNA中的胸腺嘧啶；此外，DNA分子中的戊糖是脱氧核糖，而RNA分子中的戊糖是核糖。<br>
①mRNA：<br>
i.mRNA约占细胞内总RNA的1%~5%。<br>
ii.原核细胞的mRNA与真核细胞的mRNA的区别：原核细胞没有真核细胞mRNA所特有的5’端7-甲基三磷酸鸟苷（m7G5’ppp）帽子结构，也没有3’端的由30~300个腺苷酸组成的多聚腺苷酸尾巴（polyA）结构。<br>
iii.密码子：mRNA分子中每三个相邻的碱基组成一个密码子，由密码子确定蛋白质中氨基酸的排列顺序。<br>
iv.原核细胞的mRNA为多顺反子（选填“多顺反子”或“单顺反子”），即一分子RNA有时可携带几种蛋白质的遗传信息，能指导合成几种蛋白质（提示：前一空所选的名词解释），而真核细胞中的mRNA是单顺反子（选填“多顺反子”或“单顺反子”），每分子RNA只携带一种蛋白质的遗传信息（提示：前一空所选的名词解释）。<br>
v.不论是原核细胞的多顺反子mRNA，还是真核细胞的单顺反子mRNA，在其5’端和3’端都各有一段由30到数百个核苷酸组成的非翻译区（UTR），是蛋白质翻译调控的重要靶点之一。<br>
②rRNA：<br>
i.rRNA在细胞中的含量较丰富，约占RNA总量的80%~90%，其分子量在三种RNA中也最大。<br>
ii.核糖体是合成蛋白质的机器，由大小两个亚基组成，在原核生物中核糖体为70S（提示：沉降系数，下同），其大小亚基分别为50S和30S，大亚基中含23S和5SrRNA，小亚基中含有16S rRNA；而真核生物的核糖体为80S，40S的小亚基中含18S rRNA，60S的大亚基则含有28S、5.8S和5S三种rRNA。rRNA约占核糖体总量的60%，其余的40%为蛋白质。<br>
③tRNA：<br>
i.tRNA的含量约占细胞的5%~10%，分子较小，由70到90个核苷酸组成。<br>
ii.tRNA化学组成的最大特点是含有稀有碱基。<br>
iii.请简述每种tRNA只能转运一种特定氨基酸（tRNA的特异性）的原因：tRNA反密码环上的三个碱基组成反密码子，反密码子能够与mRNA上密码子互补结合，因此每种tRNA只能转运一种特定的氨基酸，参与蛋白质合成。<br>
iv.tRNA的功能：转运氨基酸到核糖体上，参与蛋白质的合成。<br>
v.近些年研究发现，tRNA还可以作为反转录时的引物。可以作为引物的常见tRNA是色氨酸-tRNA、脯氨酸-tRNA。<br>
④snRNA（小核RNA）：<br>
i.snRNA在细胞内的含量虽不及RNA总量的1%，但其拷贝数多得惊人。<br>
ii.现已发现的snRNA至少有20种，其中有10多种分子中都富含尿苷酸（U），且含量可高达总核苷酸的35%，故这些snRNA也称为U-snRNA。<br>
iii.U-snRNA的主要功能是参与基因转录产物的加工过程。<br>
⑤miRNA（微小RNA）<br>
i.miRNA是一类长约21<sub>25nt的非编码RNA，其前体为70</sub>90nt，具有发夹结构。<br>
ii.miRNA最先在研究秀丽隐小杆线虫的发育过程中被发现。<br>
iii.miRNA普遍存在于生物界，具有高度的保守性。<br>
iv.miRNA的形成机制是：在细胞核内编码miRNA的基因转录成miRNA初级产物（pri-miRNA），在Drosha（RNase III家族的成员）的作用下，剪切为约70<sub>90个核苷酸长度、具有茎环结构的miRNA前体（pre-miRNA）。miRNA前体在细胞核-细胞质转移蛋白的作用下，从核内运输到胞质中。然后，在Dicer酶（双链RNA专一性RNA内切酶）的作用下，miRNA前体被剪切成21</sub>25个核苷酸长度的成熟双链miRNA。<br>
v.miRNA的作用机制是：起初，成熟miRNA与其互补序列相互结合成所谓“双螺旋结构”；随后，双螺旋解旋，其中一条结合到RNA诱导基因沉默复合物（RISC）中，形成非对称RISC复合物。非对称RISC复合物通过与靶基因mRNA 3’端UTR互补结合，抑制靶基因的蛋白质合成或促使靶基因的mRNA降解，从而参与细胞分化与发育的基因表达调控。<br>
vi.Dicer酶还可以将一些外源双链RNA加工成为22nt左右的小干扰RNA（siRNA）。<br>
vii.RNA干扰（RNAi）：同miRNA的作用机制类似，siRNA也能以序列同源互补的mRNA为靶点，通过促使特定基因的mRNA降解来高效、特异地阻断体内特定基因表达，这种现象称为RNA干扰。<br>
⑥piRNA：<br>
i.piRNA是一类小型RNA分子，主要存在于哺乳动物睾丸的生殖细胞中。<br>
ii.作用：与Piwi蛋白结合形成piRNA复合物，发挥RNA沉默效应。<br>
⑦核酶：<br>
i.核酶是具有酶活性的RNA分子，在研究喜热四膜虫时第一次被发现。<br>
ii.目前已发现了具有催化活性的多种类型的天然核酶，其中锤头状核酶和发夹状核酶已被人工合成，并显示出很好的功能。可以根据锤头结构的模式设计能破坏致病基因的转录产物，从而为基因治疗提供新途径。</p>
<h3 id="二蛋白质是遗传信息的功能载体">（二）蛋白质是遗传信息的功能载体</h3>
<pre><code>※蛋白质是构成细胞的主要成分，约占细胞干重的50%以上。
※蛋白质的作用：呈现DNA遗传信息的物质，决定细胞的形状和结构，担负细胞的功能。
</code></pre>
<p>1、蛋白质的组成：<br>
①自然界中有很多种氨基酸，组成蛋白质的有20种L-α-氨基酸。<br>
②氨基酸为两性（选填“酸性”“碱性”“中性”或“两性”）电解质。<br>
③按氨基酸侧链-R的带电性和极性不同，可将氨基酸分为四类，即带负电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的酸性氨基酸（如谷氨酸、天冬氨酸），带正电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的碱性氨基酸（如   精氨酸、赖氨酸、组氨酸），不带电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的中性极性氨基酸，以及不带电荷（选填“带正电荷”“带负电荷”或“不带电荷”）的中性非极性氨基酸。<br>
④组成蛋白质的氨基酸按一定的排列顺序，以肽键连接而成。肽键是一个氨基酸分子上的羧基与另一个氨基酸分子上的氨基经脱水缩合而成的化学键。<br>
2、蛋白质的结构<br>
①蛋白质结构的共同特征是多肽链的折叠。<br>
②蛋白质的一级结构至四级结构各是什么？各需要什么键维持？<br>
蛋白质的一级结构是氨基酸的排列顺序，维持力是肽键；<br>
蛋白质的二级结构是α-螺旋和β-片层，维持力是氢键；<br>
蛋白质的三级结构是二级结构基础上折叠形成的三维立体结构，不同氨基酸侧链间通过氢键、离子键、疏水键和范德华力来维持构型。<br>
蛋白质的四级结构是两个及以上具有三级结构的亚单位，通过氢键等非共价键来维持形成的多亚基复合体。<br>
③请解释蛋白质的变性和复性：某些溶剂，如尿素可以破坏折叠蛋白中的非共价键，使蛋白质去折叠成失去自然构象的松散肽链，这个过程称为蛋白质的变性。这种变性是可逆的，当去掉尿素、并加入适量的还原剂如β-巯基乙醇时，变性的蛋白质重新折叠并恢复为原来的构象，该过程谓之复性。<br>
3、蛋白质的结构与功能的关系<br>
①蛋白质的功能取决于其结构。在人体的血红蛋白中，其β链上的第六位谷氨酸如果被缬氨酸替代，则形成异常血红蛋白，导致人体镰刀形红细胞贫血。<br>
②结构域：结构域是指多肽链的独立折叠单位，其结构域的氨基酸残基通常在40~350个之间，是大分子蛋白质的结构组成单位，不同结构域与蛋白质的不同功能相关。<br>
③活细胞内蛋白质功能的发挥与构想的不断改变密切相关。最常见的例子是蛋白质的磷酸化与去磷酸化所引起蛋白质构象的改变。<br>
④蛋白质磷酸化包括通过酶催化把ATP末端磷酸基团转移到蛋白质的丝氨酸、苏氨酸或酪氨酸侧链的羟基基团上，该反应由蛋白激酶催化，而其逆反应的去磷酸化则由蛋白质磷酸酶完成。<br>
⑤蛋白质的磷酸化和去磷酸化是真核细胞完成信息传递过程的分子基础之一。<br>
⑥磷酸基团的丢失还可驱动一类胞内重要蛋白——GTP结合蛋白构象的巨大变化。这类蛋白的活化受控于其与三磷酸鸟苷（GTP）或二磷酸鸟苷（GDP）的结合：当蛋白质与GTP结合时呈现活性构象，而其与GDP结合时则变成一种非活性构象。这些GTP结合蛋白的活化与去活化起分子开关的作用，在真核细胞生命活动的信息传递过程中华起重要作用。<br>
4、酶是一类特殊类型的蛋白质<br>
①酶的特点有：高效性、高度专一性、高度不稳定性。<br>
②酶的活性中心：一些氨基酸残基的侧链基团通过多肽链折叠彼此靠近形成特定的区域，以识别和催化底物，这就是所谓酶的活性中心。<br>
③有些酶除了具有活性中心之外，还有一个可以结合变构剂的变构位点，这类酶称为变构酶。一些物质通过与变构位点结合，调节酶蛋白构象，从而达到对酶活性的调节作用。</p>
<h3 id="三多糖存在于细胞的膜结构表面和细胞间的间质中">（三）多糖存在于细胞的膜结构表面和细胞间的间质中</h3>
<p>※寡糖与多糖：线形大分子和分支的大分子糖类可以由简单而重复的单元组成，短链称为寡糖，长链称为多糖。<br>
※细胞中寡糖或多糖的主要存在形式有糖蛋白、蛋白聚糖、糖脂和脂多糖，这些复合产物也称为复合糖。<br>
1、糖蛋白：共价结合糖的蛋白质<br>
常见的糖链和肽链的连接方式是N-糖肽键和O-糖肽键。<br>
N-糖肽键：糖碳原子上的羟基与组成肽链的天冬酰胺残基上的酰胺基之间脱水而形成的糖苷键；<br>
O-糖肽键：糖碳原子上的羟基与组成肽链的氨基酸（如丝氨酸、苏氨酸、酪氨酸、羟赖氨酸和羟脯氨酸等）残基上的羟基脱水形成的。<br>
2、糖脂：含有糖类的脂质<br>
根据组成不同，可把糖脂分为四类，即鞘糖脂（哺乳动物细胞中主要存在的糖脂）、甘油糖脂、磷酸多萜醇衍生糖脂和类固醇衍生糖脂。在鞘糖脂中含中性糖类的称为中性鞘糖脂，其中含唾液酸的鞘糖脂又称为神经节苷脂，含磷酸化单糖的鞘糖脂则为硫苷脂。<br>
3、近年来在不同种类细胞的脂膜上还发现了一类新的复合糖类，即糖基磷脂酰肌醇（GPI），一些蛋白可与GPI的寡糖链结合从而锚定在质膜上。<br>
4、糖链在构成构成细胞抗原、细胞识别、细胞黏附及信息传递中起重要作用。</p>
<h1 id="第三节-细胞的起源和进化">第三节 细胞的起源和进化</h1>
<h2 id="一-原始细胞的形成">一、原始细胞的形成</h2>
<h3 id="一地球上原始生命的诞生">（一）地球上原始生命的诞生</h3>
<p>原始生命的诞生大致可以分为四个阶段：<br>
（1）从无机小分子形成有机小分子物质（生命起源于早期地球的“有机汤”中）；<br>
（2）从有机小分子物质形成生物大分子物质；<br>
（3）从生物大分子物质组成多分子体系；<br>
（4）从多分子体系演变为原始生命。</p>
<h3 id="二原始细胞的形成">（二）原始细胞的形成</h3>
<p>1、具有自我复制能力的多聚体的形成<br>
原始核酸多聚体和氨基酸多聚体相互依存相互作用；核酶不仅能催化核酸的拼接，而且也能催化氨基酸间肽键的形成、以及tRNA与氨基酸之间键的形成与断裂。<br>
2、膜的出现与原始细胞的诞生<br>
所推测的原始细胞和现存的支原体很相似，但原始细胞的遗传信息储存于RNA中，而并非DNA。</p>
<h2 id="二-原核细胞向真核细胞的演化">二、原核细胞向真核细胞的演化</h2>
<p>1、分化起源说：原核生物在长期的自然演化过程中，通过内部结构的分化和自然选择，逐步形成网膜系统、胞核系统和能量转换系统等，使其成为结构日趋精细，功能更加完善的真核细胞，最终形成真核生物。<br>
2、内共生起源说：真核细胞是由原始厌氧菌的后代吞入了需氧菌逐步演化而来，进而使真核细胞能在氧气充足的地球上生存下来。</p>
<h2 id="三-单细胞生物向多细胞生物的进化">三、单细胞生物向多细胞生物的进化</h2>
<p>1、多细胞生物进化的早期可能是由单细胞聚集成群体。（可能的证据：黏细胞）<br>
2、细胞在向多细胞机体进化过程中，另一个最重要的特点是出现细胞的分化。（可能的证据：团藻）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《细胞生物学》第一章 绪论]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-yi-zhang-xu-lun/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslessxi-bao-sheng-wu-xue-greatergreater-di-yi-zhang-xu-lun/">
        </link>
        <updated>2023-07-09T03:25:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一节-细胞生物学概述">第一节	 细胞生物学概述</h1>
<h2 id="一-细胞生物学的概念与研究内容">一、细胞生物学的概念与研究内容</h2>
<p>1、细胞生物学：细胞生物学是一科以细胞为对象，在显微、亚显微和分子水平上，结合结构与功能，以动态观点探索细胞各种生命活动的学科。<br>
2、细胞生物学的特点是把结构和功能结合起来，并关注细胞间的相互关系，来了解生物体的生长、发育、分化、繁殖、运动、遗传、变异、衰老和死亡等基本生命现象的机制和规律。</p>
<h2 id="二-细胞生物学在生命科学中的地位及与其他学科的关系">二、细胞生物学在生命科学中的地位及与其他学科的关系</h2>
<p>1、从生命结构层次来看，细胞生物学介于分子生物学和个体生物学之间。<br>
2、细胞生物学的两种重要研究方式：<br>
（1）从细胞表型入手，探索隐藏在其身后的分子机制；<br>
（2）从基因或蛋白质等大分子入手，探索其对细胞功能和行为的影响。</p>
<h1 id="第二节-细胞生物学的形成和发展趋势">第二节	 细胞生物学的形成和发展趋势</h1>
<h2 id="一-细胞的发现和细胞学说的创立">一、	细胞的发现和细胞学说的创立</h2>
<p>1、1665年，R. Hooke（选填“R. Hooke”，“A. Van Leeuwenhoek” ，“M. J. Schleiden”和“T. Schwann”，下同）用自制显微镜观察植物软木组织（发现细胞）。<br>
2、1673年，A. Van Leeuwenhoek首先观察到动物和人的活细胞。<br>
3、德国植物学家M. J. Schleiden（1838）和动物学家T. Schwann（1839）根据自己的研究并总结前人的工作，提出了细胞学说，肯定“一切生物，从单细胞生物到高等动物和植物均由细胞组成，细胞是生物形态结构和功能活动的基本单位”。（提示：细胞学说的内容）<br>
4、后来，德国科学家R. Virchow（1855）明确提出“一切细胞只能来自原来的细胞”的论点。他还指出，机体的一切病理现象都基于细胞的损伤。<br>
5、恩格斯评价细胞学说为19世纪自然科学的三大发现之一（与物理学的能量转换定律和达尔文的进化论学说并列）。</p>
<h2 id="二-细胞学的经典时期时间19世纪中叶到20世纪初期">二、细胞学的经典时期（时间：19世纪中叶到20世纪初期）</h2>
<p>1、细胞研究的主要内容：应用固定和染色技术，在光学显微镜下观察细胞的形态结构和细胞的分裂活动。<br>
2、在细胞形态结构上，认为动物细胞内的“肉样质”和植物细胞内的原生质（1864年由H. Von Mohl提出）具有同样意义，并提出原生质理论。<br>
3、无丝分裂的发现：1841年，R. Remak，鸡胚血细胞的直接分裂。<br>
有丝分裂的发现：1882年，W. Flemming。<br>
减数分裂的发现：19世纪80年代末，T. Boveri观察到动物体在形成配子的过程中，染色体数目减少了一半。1905年J. B. Farmer和J. E. More将其定义为减数分裂。<br>
4、该时期发现的细胞器有：中心体、线粒体、高尔基复合体。</p>
<h2 id="三-实验细胞学时期时间20世纪初期到20世纪中叶">三、实验细胞学时期（时间：20世纪初期到20世纪中叶）</h2>
<p>该时期的研究成果有：染色体遗传理论、基因学说、组织培养技术、Feulgan染色法（测定细胞核内的DNA）、Unna染色法（检测细胞中的RNA）、紫外线显微分光光度法（检验细胞中DNA含量）（写出3个）。</p>
<h2 id="四-细胞生物学的形成和发展">四、细胞生物学的形成和发展</h2>
<p>1、电子显微镜的发明和20世纪中叶分子生物学的发展，标志着亚显微结构与分子水平相结合的细胞生物学的开端。<br>
2、该时期发现了过去在光镜下看不到的细胞器，如内质网、溶酶体、核糖体；明确了过去在光镜下看到的高尔基复合体和线粒体等细胞器及其精细结构。<br>
3、20世纪50~60年代的研究成果有：DNA双螺旋结构模型、证明DNA复制为半保留复制、“中心法则”、三联体密码假说、确定DNA中编码每一种氨基酸的“密码”（写出三个）等。<br>
4、20世纪70年代特别是80年代后的研究成果有：细胞膜结构的液态镶嵌模型、信号肽假说、线粒体基粒的ATP酶复合体通过结合变构机制合成ATP的模型（写出三个）等。<br>
五、细胞生物学的发展趋势<br>
1990年（提示：时间，下同）人类基因组计划（HGP）启动，中国科学家于1993年加入，承担其中1%的序列分析任务。2003年人类基因组序列分析完成。</p>
<h1 id="第三节-细胞生物学与医学">第三节	 细胞生物学与医学</h1>
<h2 id="一-细胞生物学与医学的关系">一、	细胞生物学与医学的关系</h2>
<p>1、	细胞生物学是现代医学的基础和支柱学科。<br>
2、	医学细胞生物学：医学细胞生物学以揭示人体各种细胞在生理和病理过程中的生命活动规律为目的，期望能对人体各种疾病的发病机制予以深入阐明，为疾病的诊断、治疗和预防提供理论依据和基础和策略。<br>
3、	医学细胞生物学的主要研究模式：以疾病为导向，提出与疾病相关的细胞生物学问题，然后选择模型细胞开展细胞分子水平的基础研究。</p>
<h2 id="二-细胞生物学的主要研究领域与医学意义">二、细胞生物学的主要研究领域与医学意义</h2>
<p>1、目前细胞的主要研究领域包括细胞结构与功能的信号基础，蛋白质的分选及运输，染色质的结构和功能，细胞结构体系的组装与去组装，细胞极性与细胞迁移，细胞增殖周期调控，细胞分化与干细胞特性，受精与增殖，细胞的衰老和死亡，细胞社会学，细胞与组织工程等。<br>
2、信号转导：细胞间的信息联系主要是通过神经递质、激素和旁分泌因子等信号分子来完成的，这些信号分子与细胞表面或细胞内部的受体结合，并引起下游胞内信号分子的级联反应，实现对细胞调节过程称为信号转导。<br>
3、细胞分化：细胞分化是指在个体发育中，由单个受精卵产生的细胞在形态结构、生化组成和功能等方面形成明显的稳定性差异的过程。<br>
4、细胞衰老：细胞衰老是指细胞的形态结构和生理功能逐渐衰退的现象。<br>
5、细胞凋亡：细胞凋亡是指细胞在特定条件下遵循自身的程序而结束自己生命的过程，它是由基因控制的主动性死亡，因此也称为程序性细胞死亡。<br>
6、基因组：基因组是指细胞或生物体的一套完整的单倍体遗传物质，是所有不同染色体上全部基因和基因间的DNA的总和。<br>
基因组学：基因组学是研究生物基因的组成，组内各基因的精确结构、相互关系及表达调控的学科。<br>
7、蛋白质组：蛋白质组是指由一个细胞、一个组织或生物的基因组所表达的全部蛋白质。<br>
蛋白质组学：细胞的蛋白质组学以细胞内全部蛋白质的存在及其活动方式为研究对象，从整体角度分析细胞内动态变化的蛋白质组成成分、表达水平与修饰状态，进而了解蛋白质之间的相互作用和联系，揭示蛋白质功能与细胞生命活动的规律。<br>
8、表观遗传学：表观遗传学是研究没有DNA序列变化并且可以遗传的基因功能变化的学科，如DNA甲基化、组蛋白密码（指组蛋白的乙酰化、甲基化、磷酸化、泛素化、糖基化和羰基化等影响转录因子与DNA结合的动态转录调控），基因组印记以及表观基因组学等。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第十五章 消化腺]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/lesslesszu-zhi-xue-yu-pei-tai-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xiao-hua-xian/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/lesslesszu-zhi-xue-yu-pei-tai-xue-greatergreater-di-shi-wu-zhang-xiao-hua-xian/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T07:51:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一-肝">一、肝</h2>
<h3 id="一肝小叶肝的基本结构单位呈多角棱柱体">（一）肝小叶：肝的基本结构单位，呈多角棱柱体。</h3>
<p>※中央静脉：肝小叶中央有一条沿其长轴走行的中央静脉，周围是大致呈放射状排列的肝索和肝血窦。<br>
※肝板：肝细胞单层排列成凹凸不平的板状结构称肝板。相互肝板吻合连接，形成迷路状结构，其切面呈索状，故也称肝索。<br>
※界板：在肝小叶周围的肝板，其肝细胞较小，嗜酸性较强，称界板。<br>
1、肝细胞：占肝内细胞总数的80%<br>
（1）有三个不同的功能面：血窦面、细胞连接面和胆小管面。<br>
①血窦面和胆小管面有发达的微绒毛，使细胞的表面积增大，有利于进行物质交换<br>
②相邻肝细胞之间的连接面有紧密连接、桥粒和缝隙连接等结构，有些肝细胞之间还有贯通的细胞间通道。<br>
（2）结构特点：<br>
①核大而圆，常染色质丰富，有1至数个核仁，双核细胞较多。<br>
②多倍体肝细胞数量大，成人肝的4倍体肝细胞占60%以上，这可能与肝细胞长期保持活跃有关，而且很可能与肝潜在的强大再生能力相关。<br>
③胞质为嗜酸性，含有弥散分布的嗜碱性团块，各种细胞器丰富<br>
（3）细胞器：<br>
①粗面内质网，呈板层状排列成群，合成多种重要的血浆蛋白<br>
②滑面内质网：肝细胞摄取的有机物在画面内质网进行连续的合成、分解、结合和转化等反应，包括胆汁合成、脂类代谢、糖代谢和激素代谢，以及从肠道吸收的有机异物（如药物、腐败产物等）的生物转化（即解毒）<br>
③高尔基复合体：近胆小管处尤为发达，参与胆汁的分泌。<br>
2、肝血窦：位于肝板之间，腔大而不规则，窦壁由内皮细胞围成。<br>
（1）血窦内血流缓慢，血浆得以与肝细胞进行充分的物质交换，然后汇入中央静脉。<br>
（2）肝血窦的内皮细胞：<br>
①有大量内皮窗孔，其大小不等，无隔膜<br>
②连接松散，细胞间隙宽<br>
③内皮外无基膜，仅有少量网状纤维附着。<br>
因此，肝血窦内皮具有很高的通透性，除血细胞和乳糜微粒外，血浆各种成分均可进入窦间隙。<br>
（3）肝巨噬细胞（库普弗细胞）<br>
①结构特点：<br>
i）形态不规则，胞质嗜酸性。细胞表面有大量皱褶和微绒毛，并以板状和丝状伪足附着在内皮细胞上，或穿过内皮穿孔和细胞间隙伸入窦周隙。<br>
ii）胞质内有发达的溶酶体，并常见吞噬体和吞噬泡<br>
②主要功能：肝巨噬细胞由血液单核细胞分化而来，在清除从门静脉入肝的抗原异物、衰老的血细胞和监视肿瘤等方面均发挥重要作用。<br>
（4）肝内大颗粒淋巴细胞（NK细胞）：<br>
①分布：附着在内皮细胞或肝巨噬细胞上<br>
②结构特点：核呈肾形，常偏于一侧，胞质含较多溶酶体<br>
③主要功能：在抵御病毒感染、防止肝内肿瘤及其他肿瘤的肝转移方面具有重要作用<br>
3、窦周隙：肝血窦内皮与肝板之间的狭窄间隙，肝细胞与血液之间进行物质交换的场所。<br>
贮脂细胞（肝星状细胞）：<br>
①结构特点：<br>
i. 有突起附于细胞基底面和肝细胞表面，或伸入肝细胞之间。<br>
ii. （最主要的特征）胞质内含有许多大的脂滴<br>
iii.在HE染色中不易鉴别，用氯化金或硝酸银浸染法或免疫组织化学法可以清晰显示。<br>
②主要功能：主要参与维生素A的代谢与储存脂肪：人体摄取维生素A的70%~85%贮存在贮脂细胞内，在机体需要时释放入血。<br>
③在病理条件下，如肝脏受到物理、化学及病毒感染时，贮脂细胞被激活并异常增殖，产生细胞外基质，肝内纤维增多，可导致肝硬化。<br>
4、肝小管：相邻两个肝细胞之间局部胞膜凹陷形成的微细管道，在肝板内连接成网。<br>
※在HE染色中不易看到，用银染法或ATP酶组织化学染色法可清楚显示。<br>
※靠近胆小管的相邻肝细胞膜形成由紧密连接、桥粒等组成的连接复合体，可封闭胆小管周围的细胞间隙，防止胆汁外溢至细胞间或窦间隙。<br>
※当肝细胞发生变性、坏死或胆道堵塞而内压增大时，胆小管的正常结构被破坏，胆汁则溢入窦间隙，继而进入肝血窦，导致机体出现黄疸。</p>
<h3 id="二门管区">（二）门管区：</h3>
<p>1、名词解释：相邻肝小叶之间呈三角形或椭圆形的结缔组织小区，称门管区，每个肝小叶周围有3~4个门管区。<br>
2、小叶间静脉：门静脉的分支，管腔较大而不规则，管壁薄<br>
3、小叶间动脉：肝动脉的分支，管腔小，管壁相对较厚。<br>
4、小叶间胆管：管壁为单层柱状上皮，它们向肝门方向汇集，最后形成左右肝管出肝。<br>
※小叶下静脉：位于非门管区的小叶间结缔组织，由中央静脉汇集而成，在肝门部汇集为肝静脉。</p>
<h3 id="三肝内血液循环">（三）肝内血液循环</h3>
<p><img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1688803360290.png" alt="" loading="lazy"><br>
1、	门静脉：是肝的功能性血管，主要收集胃肠静脉和脾静脉的血液，将胃肠道吸收的营养和某些有毒物质输入肝内进行代谢和加工处理。<br>
2、	肝动脉：是肝的营养性血管，为肝提供氧及其他器官的代谢产物。<br>
3、	肝血供丰富，成人肝每分钟血流量占心搏出量的30%~40%<br>
（四）肝的胆汁形成及排出途径<br>
1、形成：肝细胞吸收血浆中的胆红素后，经滑面内质网内的葡萄糖醛酸转移酶的作用，转化为水溶性的结合胆红素，释放入胆小管，与胆盐和胆固醇等共同组成胆汁。<br>
2、排出途径：胆小管→闰管（赫令管）→小叶间胆管→左右肝管→肝总管<br>
①→胆囊管→胆囊	②→胆总管→十二指肠<br>
（五）肝的再生：具有强大再生能力</p>
<h2 id="二-胰腺">二、胰腺</h2>
<h3 id="一外分泌部">（一）外分泌部</h3>
<p>1、腺泡：具有典型的浆液细胞形态特点<br>
（1）主要功能：胰腺泡细胞分泌多种消化酶，如胰蛋白酶原、胰糜蛋白酶原、胰淀粉酶、胰脂肪酶、核酸酶等，它们分别消化食物中的各种营养成分。<br>
※胰蛋白酶原和胰糜蛋白酶原在进入小肠后，被肠激酶激活，成为有活性的胰蛋白酶和胰糜蛋白酶。<br>
※胰腺泡细胞的分泌活动受小肠I细胞分泌的锁胆囊束-促胰酶素的调节。<br>
（2）胰腺腺泡无肌上皮细胞。<br>
（3）泡心细胞（名词解释）：胰腺腺泡腔面还可见一些较小的扁平或立方形的泡心细胞，胞质染色淡，核圆或卵圆形。泡心细胞是延伸入腺泡腔内的闰管起始部上皮细胞。<br>
2、导管<br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1688803369736.png" alt="" loading="lazy"><br>
（1）闰管：细而长，管壁为单层扁平或立方上皮，其伸入腺泡的一段由泡心细胞组成。<br>
（2）从小叶内导管至主导管，管腔逐渐增大，上皮由单层立方渐变为单层柱状，主导管为单层高柱状上皮，上皮内可见杯状细胞。</p>
<h3 id="二内分泌部胰岛">（二）内分泌部（胰岛）</h3>
<p>※HE染色不易区分，目前主要用免疫组织化学法进行鉴别<br>
1、A细胞（甲细胞、α细胞）：约占胰岛细胞总数的20%。<br>
分泌高血糖素，能促进肝细胞的糖原分解为葡萄糖，并抑制糖原合成，使血糖浓度升高，满足机体活动的能量需要。<br>
2、B细胞（乙细胞、β细胞）：约占胰岛细胞总数的70%。<br>
分泌胰岛素，主要促进肝细胞、脂肪细胞等吸收血液内的葡萄糖，合成糖原或转化为脂肪贮存，使血糖降低。<br>
3、D细胞（丁细胞，δ细胞）：约占胰岛细胞总数的5%<br>
分泌生长抑素，以旁分泌方式经缝隙链接直接作用于临近的A、B或PP细胞，抑制这些细胞的分泌活动。<br>
4、PP细胞：数量很少<br>
分泌胰多肽，具有抑制胃肠运动、胰液分泌及胆囊收缩的作用。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第三章 结缔组织]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/di-san-zhang-jie-di-zu-zhi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/di-san-zhang-jie-di-zu-zhi/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T07:28:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="结缔组织">※结缔组织：</h2>
<p>（1）结缔组织由细胞和细胞外基质组成，细胞外基质包括结缔组织洗白分泌产生的呈丝状的纤维和无定形基质，以及不断循环更新的组织液。<br>
（2）分布广泛，形态多样，包括固有结缔组织（即疏松结缔组织、致密结缔组织、脂肪组织和网状组织）和其他特殊类型的结缔组织（血液、淋巴、软骨组织、骨组织等）<br>
（3）功能：连接、支持、保护、贮存营养、物质运输等多种功能</p>
<h2 id="一-疏松结缔组织蜂窝组织">一、疏松结缔组织/蜂窝组织</h2>
<p>◎特点：细胞种类较多，纤维数量较少，排列稀疏，富含血管及神经（末梢）<br>
◎功能：连接、支持、防御、修复</p>
<h3 id="一细胞">（一）细胞</h3>
<p>1、成纤维细胞：疏松结缔组织中数目最多、最主要的细胞，常附着在胶原纤维上<br>
（1）结构特点：<br>
①功能活跃时，细胞较大，多突起；细胞核大，卵圆形，着色浅，核仁丰富；细胞质较丰富，呈弱嗜碱性；<br>
②具有蛋白质分泌细胞的超微结构特征，即含丰富的粗面内质网和发达的高尔基复合体；<br>
③属于持续性蛋白质分泌细胞，细胞质中无明显的分泌颗粒。<br>
（2）主要功能：<br>
①合成、分泌胶原蛋白和弹性蛋白，并形成无定形基质。胶原蛋白构成胶原纤维和网状纤维，而弹性蛋白构成弹性纤维。<br>
②分泌多种生长因子，调节各种细胞的增殖和功能。<br>
（3）纤维细胞（功能处于静止状态的成纤维细胞）<br>
①结构特点：<br>
i. 细胞较小，呈长梭形，细胞核小而细长，着色深；细胞质少，呈嗜酸性<br>
ii.电镜下，细胞质内粗面内质网少，高尔基体不发达。<br>
②主要功能：在创伤等情况下，纤维细胞可逆向分化为成纤维细胞，并分裂、增殖，向受损部位迁移，产生细胞外基质，形成瘢痕组织，参与创伤修复。<br>
2、巨噬细胞<br>
（1）结构特点：<br>
①形态多样，随功能状态而改变。功能活跃者，常伸出较长的伪足而形态不规则。<br>
②细胞核较小，圆或肾形，着色深。细胞质丰富，多呈嗜酸性，可含有异物颗粒和空泡。<br>
③电镜下，细胞表面有许多褶皱、微绒毛和少数球形隆起。<br>
④细胞内含有大量溶酶体、吞噬体、吞噬泡和残余体，以及数量不等的粗面内质网、高尔基体和线粒体。<br>
⑤细胞膜内侧和伪足内有较多微丝和微管，参与细胞运动和吞噬功能。<br>
（2）功能：吞噬作用、抗原呈递作用、分泌功能<br>
（3）趋化性与趋化因子：疏松结缔组织内处于功能静止状态的巨噬细胞称为组织细胞，当受细菌产物、炎症变性蛋白等物质刺激后，细胞伸出伪足，沿这些化学物质的浓度朝浓度高的部位定向移动，聚集到产生和释放这些化学物质的部位，因而被称为游走的活化细胞。细胞的这种特性称为趋化性，而这类化学物质叫做趋化因子。<br>
▲趋化性是巨噬细胞发挥功能的前提。<br>
3、浆细胞（效应B淋巴细胞）：<br>
（1）分布：主要分布于脾、淋巴结以及消化管、呼吸道等黏膜的结缔组织或淋巴组织内及慢性炎症部位，而在一般接地组织内少<br>
（2）结构特点：<br>
①细胞呈卵圆形或圆形。多偏于一侧，异染色质常呈粗条块状，从核中心向核膜呈辐射状分布。<br>
②细胞质丰富，呈嗜碱性，细胞核外有一浅染区。<br>
③电镜下，细胞质内几乎充满呈环形平行排列的粗面内质网，细胞核旁浅染区有发达的高尔基体。<br>
（3）功能：合成并分泌免疫球蛋白（Ig、抗体）。抗体的一端与抗原高度特异性结合形成抗原-抗体复合物，另一端与吞噬细胞（如巨噬细胞）上的受体结合，从而使抗原-抗体复合物被吞噬和消灭。<br>
4、肥大细胞<br>
（1）来源：骨髓的造血祖细胞<br>
（2）结构特点：细胞较大，圆或卵圆形；细胞核小而圆，居中；细胞质内充满粗大的嗜碱性分泌颗粒，可被醛复红染为紫色。<br>
（3）功能：释放多种活性物质。启动针对病原体的炎症反应。<br>
①组胺和白三烯可使局部毛细血管和微静脉扩张，通透性增强，组织液渗出增多，导致局部红肿；<br>
②中性粒细胞趋化因子和嗜酸性粒细胞趋化因子可分别促使这两种血细胞迁入结缔组织内，中性粒细胞可吞噬细胞，嗜酸性粒细胞可吞噬抗原-抗体复合物，并有杀菌作用；<br>
③肥大细胞分泌的肝素具有抗凝血作用。<br>
（4）过敏反应（名词解释）：由于未阐明的原因，少数人的免疫系统对机体并无害的物质发生免疫应答。当机体第二次接触到这些物质（抗原/过敏原）时，肥大细胞会受到刺激，以胞吐方式大量释放颗粒内容物（脱颗粒）。组胺、白三烯可使皮肤的微静脉和毛细血管扩张，形成数量不等的红肿块，称荨麻疹；可使肺内细支气管平滑肌痉挛，黏液分泌增多，导致哮喘；可使全身小动脉扩张，导致血压急剧下降，引起休克。这些病症统称过敏反应。<br>
5、脂肪细胞<br>
（1）结构特点：胞体大，常呈球形或多边形；胞质内含一个大脂滴，将其余胞质和细胞核挤到细胞周缘，细胞核被挤压成弯月状，位于细胞一侧。<br>
（2）功能：合成、储存脂肪，参与脂类代谢。<br>
6、未分化间质细胞：保留着间充质细胞的多向分化潜能，参与结缔组织和小血管的修复。<br>
7、白细胞：行驶免疫防御功能。</p>
<h3 id="二纤维">（二）纤维</h3>
<p>1、胶原纤维（白纤维）：数量最多<br>
（1）HE染色切片：呈嗜酸性、波浪形，有分支并交织成网，常成束存在。<br>
（2）电镜下：呈明暗交替的周期性横纹<br>
（3）生化成分：I型胶原蛋白（由成纤维细胞分泌，于细胞外聚合为胶原原纤维，再经少量黏合质 黏结成胶原纤维）<br>
（4）胶原纤维韧性大，抗拉力强。<br>
2、弹性纤维（黄纤维）<br>
（1）HE染色切片：着淡红色，不易与胶原纤维区分。较细、表面光滑，末端常弯曲，可有分支，交织成网。<br>
（2）电镜下：弹性纤维的核心部分电子密度较低，由均质无定形的弹性蛋白组成；外周覆盖电子密度较高的微原纤维，在外周起支架作用。<br>
（3）弹性蛋白富有弹性，与胶原纤维交织在一起，使疏松结缔组织兼有弹性和韧性。<br>
3、网状纤维（嗜银纤维）：主要由III型胶原蛋白构成，表面被覆糖蛋白（PAS反应阳性）。</p>
<h3 id="三基质">（三）基质</h3>
<p>1、蛋白聚糖（蛋白多糖）：基质的主要成分，由氨基聚糖（80%~90%）与蛋白质以共价键结合而成的聚合体。<br>
※氨基聚糖（GACs，糖胺多糖/黏多糖）的分类：<br>
①硫酸化：硫酸软骨素、硫酸角质素、硫酸皮肤束、硫酸乙酰肝素，分子较小<br>
②非硫酸化：主要为透明质酸，为曲折盘绕的长链大分子，构成蛋白聚糖的主干。<br>
2、纤维黏连蛋白：结缔组织基质中最主要的黏连性糖蛋白，是将结缔组织各成分有机连接的媒介，形成一个整合的胶原纤维网络结构<br>
3、组织液</p>
<h2 id="二-致密结缔组织">二、致密结缔组织</h2>
<p>1、规则致密结缔组织：主要构成肌腱、腱膜及大部分的韧带。<br>
（1）大量密集胶原纤维聚集成束，顺着应力方向平行排列，抗牵拉力强。<br>
（2）腱细胞：纤维束之间一种形态特殊的成纤维细胞，胞体伸出多个薄翼状突起嵌入纤维之间。<br>
2、不规则致密结缔组织：主要构成真皮、硬脑膜及多数器官的被膜<br>
3、弹性组织：以弹性纤维为主的致密结缔组织。</p>
<h2 id="三-脂肪组织">三、脂肪组织</h2>
<p>1、黄色脂肪组织（单泡脂肪组织）<br>
（1）分布：皮下、网膜、系膜等处<br>
（2）功能：体内最大的储能库，还具有维持体温、缓冲、保护和填充等作用<br>
（3）单泡脂肪细胞：黄色脂肪组织的脂肪细胞体积大，胞质内只有一个大的脂滴，称单泡脂肪细胞。<br>
——分泌瘦素，通过刺激下丘脑的活动抑制食欲，参与调节新脂形成。<br>
2、棕色脂肪组织（多泡脂肪组织）<br>
（1）特点：组织内有丰富的毛细血管；脂肪细胞较小，细胞质内散在许多大小不一的脂滴，线粒体大而丰富，细胞核圆，居中，称多泡脂肪细胞。</p>
<h2 id="四-网状组织">四、网状组织</h2>
<p>1、分布：主要分布于造血组织，如骨髓、脾、淋巴结等<br>
2、组成：网状细胞和网状纤维（由网状细胞产生）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第二章 上皮组织]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/di-er-zhang-shang-pi-zu-zhi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/di-er-zhang-shang-pi-zu-zhi/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T07:16:16.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="上皮组织">※上皮组织</h2>
<p>（1）结构特点：<br>
①由大量形态规则、排列密集的上皮细胞和极少量的细胞外基质组成。<br>
②具有明显的极性（细胞的不同表面在结构和功能上有明显差别），其朝向身体的表面或有腔器官腔面的一面为游离面；与游离面相对的朝向深部结缔组织的一面称基底面；而上皮细胞之间的连接面为侧面。<br>
③上皮大都无无血管，但可有丰富的感觉神经末梢<br>
（2）主要功能：保护、吸收、分泌、排泄</p>
<h2 id="一-被覆上皮">一、被覆上皮</h2>
<p>※被覆上皮的分类依据是构成细胞的层数和表层细胞的形状。<br>
<img src="https://maomaohead.github.io/post-images/1688800644838.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h3 id="1-单层扁平上皮单层鳞状上皮">1、单层扁平上皮（单层鳞状上皮）</h3>
<p>（1）形态特点：<br>
①从上皮表面观察，细胞呈不规则性或多边形，核椭圆形，位于细胞中央，细胞边缘呈锯齿状或波浪状，互相嵌合。<br>
②从垂直切面观察，细胞扁薄，胞质少，只有含核的部分略厚。<br>
（2）内皮：衬贴在心、血管和淋巴管腔面的单层扁平上皮称为内皮，其表面光滑，有利于血液和淋巴的流动，也有利于内皮物质交换。<br>
（3）外皮：分布在胸膜、腹膜和心包膜表面的单层扁平上皮称间皮，其表面湿润光滑，可减少器官活动的摩擦。</p>
<h3 id="2-单层立方上皮由一层近似立方形的细胞组成">2、单层立方上皮：由一层近似立方形的细胞组成。</h3>
<p>形态特点：①从上皮表面观察：细胞呈六角形或多角形。<br>
②在垂直切面上，细胞呈立方形，核圆，居中。</p>
<h3 id="3-单层柱状上皮">3、单层柱状上皮</h3>
<p>（1）形态特点：①从表面观察，细胞呈六角形或多角形；<br>
②在垂直切面上，细胞为柱状，核为椭圆形，其长轴与细胞长轴一致。<br>
（2）功能：吸收或分泌<br>
（3）肠道的柱状上皮中，除柱状细胞外，还散在有杯状细胞。<br>
①形态特点：形似高脚酒杯，底部狭窄，含深染的核，顶部膨大，充满分泌颗粒。<br>
②黏原颗粒：由于杯状细胞颗粒中含PAS反应阳性的黏蛋白（一种糖蛋白），故称黏原颗粒。黏蛋白分泌后，与水结合形成黏液，有润滑和保护上皮的作用。</p>
<h3 id="4-假复层纤毛柱状上皮">4、假复层纤毛柱状上皮</h3>
<p>（1）分布：主要在呼吸管道腔面<br>
（2）结构特点：<br>
①由柱状细胞、梭形细胞、锥形细胞和杯状细胞组成，其中柱状细胞最多，表面有大量纤毛。<br>
②这些细胞形态不同，高矮不一，核的位置不在同一水平上，但基底部均附着于基膜，因此在垂直切面上观察貌似复层，而实际为单层。</p>
<h3 id="5-复层扁平上皮复层鳞状上皮">5、复层扁平上皮（复层鳞状上皮）</h3>
<p>（1）结构特点：在上皮的垂直切面上，细胞形状不一<br>
①紧靠基膜的一层基底细胞为矮柱状，为具有增殖分化能力的干细胞，其产生的部分子细胞向浅层移动；<br>
②基底层以上是数层多边形细胞，再往上为计策给梭形或扁平细胞；最表层的扁平细胞已退化，逐渐脱落。<br>
（2）上皮与深部结缔组织的连接凹凸不平，可增加二者的连接面积，既有利于上皮获得营养供应，又使连接变得更加牢固。<br>
（3）角化的复层扁平上皮：位于皮肤表皮的复层扁平细胞，浅层细胞的核消失，胞质充满角蛋白，细胞干硬，并不断脱落，称角化的复层扁平上皮<br>
（4）未角化的复层扁平上皮：衬贴在口腔和食管等腔面的复层扁平上皮，浅层细胞有核，含角蛋白少，称未角化的复层扁平上皮。<br>
（5）功能：具有耐摩擦和阻止异物侵入等作用，受损伤后有很强的再生修复能力</p>
<h3 id="6-复层柱状上皮">6、复层柱状上皮</h3>
<p>（1）结构特点：由数层细胞构成，其深部为一层或几层多边形细胞，浅部为一层排列较整齐的矮柱状细胞<br>
（2）分布：主要在结膜、男性尿道和一些腺的大导管处。</p>
<h3 id="7-变移上皮">7、变移上皮：</h3>
<p>（1）分布：排尿管道<br>
（2）结构特点：可分为表层细胞、中间层细胞和基底细胞<br>
①一个表层细胞可覆盖几个中间层细胞，故称为盖细胞。<br>
②细胞形状和层数可随器官的空虚与扩张状态而变化。如膀胱空虚时，上皮变厚，细胞层数增多，盖细胞呈大的立方形；膀胱充盈扩张时，上皮变薄，细胞层数减少，盖细胞呈扁平状。</p>
<h2 id="二-腺上皮和腺腺上皮是由腺细胞组成的以分泌功能为主的上皮腺是以腺上皮为主要成分的器官或结构">二、腺上皮和腺：腺上皮是由腺细胞组成的以分泌功能为主的上皮，腺是以腺上皮为主要成分的器官或结构</h2>
<p>※外分泌腺和内分泌腺：<br>
（1）外分泌腺：有些酶的分泌物经导管排至体表或器官腔内，称外分泌腺，如汗腺、唾液腺等。<br>
（2）内分泌腺：有的腺没有导管，分泌物（为激素）一般释放入血液，称内分泌腺，如甲状腺、肾上腺等。<br>
1、分泌部：<br>
（1）浆液细胞：浆液细胞的核为圆形，位于细胞偏基底部；基底部胞质呈强嗜碱性染色，顶部胞质含较多嗜酸性的分泌颗粒，称酶原颗粒，于不同的浆液细胞，含不同的酶类。<br>
（2）黏液细胞：核为扁圆形，居细胞基底部；除在核周的少量胞质呈嗜碱性染色外，大部分胞质几乎不着色，呈泡沫或空泡状。<br>
（3）黏液性腺：黏液细胞可以组成黏液性腺泡，分泌部完全由黏液性腺泡构成的腺体称黏液性腺<br>
（4）黏液性腺：浆液细胞可以组成浆液性腺泡，分泌部完全由浆液性腺泡构成的腺体称浆液性腺<br>
（5）混合性腺：由黏液腺泡、浆液腺泡、混合性腺泡共同构成的腺体是混合性腺<br>
（6）浆半月：大部分混合性腺泡主要由黏液细胞组成，少量浆液细胞位于腺泡的底部，在切片中呈半月形结构，称浆半月。</p>
<h2 id="三-上皮细胞的特化结构">三、上皮细胞的特化结构</h2>
<h3 id="一上皮细胞的游离面">（一）上皮细胞的游离面</h3>
<p>1、微绒毛：<br>
（1）功能：微绒毛使细胞的表面积显著增大，有利于细胞的吸收功能。<br>
（2）微绒毛的胞质中有许多纵行的微丝。<br>
2、纤毛：<br>
（1）功能：纤毛具有节律性定向摆动的能力<br>
（2）纤毛的9+2结构：纤毛的中央有两条单独的微管，周围有9组二联微管。</p>
<h3 id="二上皮细胞的侧面上皮细胞的细胞连接的形成和维持都依赖钙离子-在体外培养上皮细胞前通常要用能吸附钙离子的试剂将细胞间隙的钙离子除去上皮阻止便松散为单个的细胞">（二）上皮细胞的侧面：上皮细胞的细胞连接的形成和维持都依赖钙离子。在体外培养上皮细胞前，通常要用能吸附钙离子的试剂将细胞间隙的钙离子除去，上皮阻止便松散为单个的细胞。</h3>
<p>1、紧密连接（封闭连接）：细胞间隙极窄<br>
（1）分布：细胞的侧面顶端<br>
（2）功能：可阻挡物质穿过细胞间隙，具有屏障作用。<br>
2、黏着小带：细胞间隙为15~20nm<br>
（1）分布：多位于紧密连接下方<br>
（2）功能：①具有黏着作用；②具有保持细胞形状和传递细胞收缩力的作用<br>
3、桥粒：细胞间隙宽20~30nm<br>
（1）分布：黏着小带的深部<br>
（2）其中有钙粘蛋白的胞外部分构成的低电子密度丝状物；细胞间隙中央有一条与细胞膜相平行而致密的中间线，由丝状物交织而成。<br>
（3）功能：起固定和支持的作用<br>
4、缝隙链接：<br>
（1）连接小体：缝隙连接处的胞膜中有许多规律分布的柱状颗粒，称连接小体，由6个杆状的连接蛋白分子围成，中央由直径约2nm的管腔。<br>
（2）相邻两细胞膜中的连接小体对接，管腔也相连，成为细胞间直接交通的管道。在钙离子和其他因素的作用下，管道可开放或闭合，一般分子量小于1500D的物质，包括离子、cAMP等信息分子、氨基酸、葡萄糖、维生素等，均得以在相邻细胞间流通，使细胞在营养代谢、增殖分化和功能等方面成为统一体。<br>
5、连接复合体：紧密连接、黏着小带、桥粒连接、缝隙连接，只要由两个或两个以上紧邻存在，则称连接复合体。</p>
<h3 id="三上皮细胞的基底面">（三）上皮细胞的基底面</h3>
<p>1、基膜<br>
（1）名词解释：基膜是上皮细胞基底面与深部结缔组织之间共同形成的薄膜。<br>
（2）基板和网板：在电镜下，基膜分为两部分，靠近上皮的部分为基板，与结缔组织相接的部分为网板。<br>
（3）透明层与致密层：基板由上皮细胞分泌产生，可分为两层，电子密度低的，紧贴上皮基底面的一薄层为透明层，其下方电子密度高、较厚的为致密层。<br>
2、质膜内褶<br>
（1）名词解释：质膜内褶是上皮细胞基底面的细胞膜折向胞质所形成的许多内褶，内褶与细胞基底面垂直，内褶间含有与其平行的长杆状线粒体。<br>
（2）功能：扩大了细胞基底部的表面积，有利于水和电解质的迅速转运。<br>
（3）分布：肾小管<br>
3、半桥粒：上皮细胞基底面，将上皮细胞固着在基膜上</p>
<h2 id="四-上皮组织的再生与化生">四、上皮组织的再生与化生</h2>
<p>1、更新/生理性再生：在生理状态下，上皮细胞不断衰老、死亡或脱落，并不断由上皮中的未分化细胞（干细胞）增殖补充，此过程称为上皮组织的更新或生理性再生。<br>
2、病理性再生：当上皮组织由于炎症或创伤等病理因素损伤时，其周围或深层未受损伤的上皮细胞增生补充并迁移到损伤表面，形成新的上皮，从而恢复原有上皮的形态结构，此为上皮组织的病理性再生。<br>
（例如，皮肤的表皮损伤后，由伤口边缘的上皮基底层细胞或附属腺导管的上皮细胞分裂增殖，向结缔组织裸露区移动，形成单层扁平细胞，覆盖创面）<br>
3、化生：在某种生理或病理条件下，已分化成熟的上皮组织，其上皮细胞可适应改变了的条件，形态、排列和功能发生转变，称为上皮组织化生。<br>
（例如，气管支气管上皮在反复受化学性气体刺激&lt;如长期吸烟&gt;或慢性炎症损害&lt;如慢性气管炎&gt;而反复再生时，假复层纤毛柱状上皮可变成复层扁平上皮，称为鳞状上皮再生）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《组织学与胚胎学》第一章 组织学绪论]]></title>
        <id>https://maomaohead.github.io/post/ce-shi/</id>
        <link href="https://maomaohead.github.io/post/ce-shi/">
        </link>
        <updated>2023-07-08T05:22:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一-组织学的内容和意义">一、组织学的内容和意义</h2>
<p>1、	组织：许多形态相似、功能相关的细胞，与细胞外基质形成的细胞群，称为组织。<br>
※组织一般分为四种，即上皮组织、结缔组织、肌组织和神经组织，统称为基本组织。<br>
2、器官：在胚胎早期由几种不同组织发育分化和有机结合形成，在机体内执行比组织更高一级的特定生理功能。<br>
3、系统：许多结构相似、功能相关的器官联合在一起构成系统。</p>
<h2 id="二-常用组织学技术">二、常用组织学技术</h2>
<h3 id="一光学显微镜技术分辨率为02μm">（一）光学显微镜技术：分辨率为0.2μm</h3>
<p>1、光镜观察的石蜡包埋组织切片通过取材、固定、石蜡包埋、切片、脱蜡、染色、透明等步骤制成。<br>
2、组织学最常用的是苏木精和伊红染色法，简称HE染色法。<br>
（1）苏木精是碱性染料，能将细胞核染成蓝紫色；伊红是酸性染料，能将细胞质染成红色。<br>
（2）嗜碱性：对碱性染料亲和力强者，称嗜碱性<br>
（3）嗜酸性：对酸性染料亲和力强者，称嗜酸性<br>
（4）中性：与酸性和碱性染料的亲和力均不强者，称中性<br>
3、利用物理吸附作用的染色法：<br>
（1）亲银性：银染法中有些组织结构可直接使硝酸银还原而显示，称此为亲银性<br>
（2）嗜银性：银染法中有些组织结构无直接还原作用，需要加入还原剂方能显色，则称为嗜银性。<br>
（3）异染性：组织细胞成分染色后呈颜色与将其染色的染料颜色不同，称为异染性。（如：结缔组织和软骨基质中的氨基聚糖，当用甲苯胺蓝等碱性染料染色后呈紫红色）</p>
<h3 id="二电镜技术">（二）电镜技术</h3>
<p>1、透射电镜术（TEM）：分辨率为0.2nm<br>
（1）需要制备超薄切片（50~80nm）<br>
（2）取材要求：尽量新鲜，以保存细胞正常的超微结构<br>
（3）组织块（1mm³以内）用戊二醛和锇酸两次固定，由醋酸铀和柠檬酸铅染色<br>
（4）高电子密度与低电子密度：<br>
当电子束投射到密度大、吸附重金属多的结构（如溶酶体）时，电子被散射得多，因此，射落到荧光屏上的电子少而呈暗像，电镜照片上呈黑或深灰色，习惯称该结构为高电子密度，反之呈浅灰色，称低电子密度。<br>
2、	扫描电镜术（SEM）：分辨率为0.2nm<br>
取样要求同透射电镜，组织块用戊二醛和锇酸固定后，经脱水、干燥，再于其表面喷镀薄层金膜。</p>
<h3 id="三组织化学术">（三）组织化学术</h3>
<p>1、一般组织化学术<br>
（1）基本原理：在切片上加某种试剂，与组织中的待检物质发生化学反应，其最终产物为有色沉淀物或重金属沉淀，以便用显微镜观察。<br>
（2）举例：过碘酸希夫反应（PAS反应）显示聚糖和糖蛋白的糖链。<br>
2、免疫组织化学术：根据抗原和抗体特异性结合的原理，检测组织中的肽和蛋白质。<br>
3、原位杂交术/核酸分子杂交组织化学术<br>
（1）基本原理：用带有标记物的已知碱基顺序的核酸探针，与细胞内待测的核酸按碱基配对的原则，进行特异性原位结合，即杂交，然后通过对标记物的显示与检测，而获取待测核酸的有无及相对量。<br>
（2）常用标记物：地高辛、荧光素。</p>
<h3 id="四图像分析术">（四）图像分析术</h3>
<h3 id="五细胞培养术和组织工程">（五）细胞培养术和组织工程</h3>
<h3 id="六组织芯片技术">（六）组织芯片技术</h3>
]]></content>
    </entry>
</feed>